Çevirmenin önsözü

Psikanalitik düşünce ve terapi sistemine bugüne kadar birçok eleştiri dile getirilmiştir. Ancak bütün bu eleştiriler bir yana, Sigmund Freud’a, dünyayı bakışımızı derinden ve kökten değiştirip dönüştürdüğü için hakkını teslim etmemiz gerekir. Bugün günlük hayatta, günlük dilimize yerleşmiş savunmalar, bilinçdışı, ego gibi birçok tabiri “keşfeden” kişi Sigmund Freud’dur. Psikoterapiler dünyasına bakacak olursak Sigmund Freud’un geliştirdiği psikanalizin şekillendirmediği -etkileyerek veya tepki oluşturarak- terapi yaklaşımı sayısı bir elin beş parmağını geçmez. Sigmund Freud insanın kendi iç dünyasına bakışında bir Kopernik devrimi yaparak “insanın kendi evinin efendisi olmadığı”nı vurgulamış ve kendi iç dünyalarımıza yapacağımız yolculuklar için ilk haritayı bize sunmuştur. Psikanalizin doğuşundan yüzü aşkın yıl geçtikten sonra bu haritanın büyük ölçüde değişmiş olması veya farklı bakış açılarında farklı türevlere bürünmüş olması Sigmund Freud’un kendimizi anlama yolunda attığı büyük adımı azımsamamıza sebep olmamalıdır.

Bu önsözde üç ana fikre değinmek isterim. Öncelikle psikanalitik fikirlere uzak kişiler için bir not düşerek başlamakta fayda görüyorum. Elinizde tuttuğunuz eser, psikanalitik dünyaya ve fikirlere giriş için mükemmel bir kapıdır. Sigmund Freud’un olgunluk döneminde yazdığı bu kitap, Sigmund Freud’un hayatı boyunca keşfettiği, kendi düşünce akışı içinde evrilmiş olan ve bugünkü psikanalitik çerçevenin temelini oluşturan neredeyse tüm önemli kavramları okuyucu ile bir sohbet, gayretli ve ihtiraslı bir sohbet havasında okuyucuya tanıtmaktadır.

Sigmund Freud’un bu kitabına genişletilmiş ve uzun bir deneme demek yanlış olmaz. Sigmund Freud, bu denemede insan-toplum gerginliğini incelemiştir. Bir noktada neden toplumun iç dünyamızda böylesine bir baskı oluşturduğunu, ancak bununla beraber neden toplumsuz da yapamadığımızı araştıran Sigmund Freud, bugün hâlâ çok geçerli olan birçok birey-toplum çatışmasını, her şeyden önce çok canlı ve bugün hâlâ geçerli olacak şekilde betimlemiştir. Hiçbir zaman betimleme ile yetinmeyen Sigmund Freud, neden toplumla ilişkimizin her zaman çatışma, yasaklar ve bastırma içerdiğini yine bugün bile tazeliğini koruyan bir şekilde açıklamıştır. Okuyucu bu açıklamalara birebir katılsın veya katılmasın, kendi birey-toplum ilişkisini keşfetmek adına bu kitabı önemli bir rehber olarak görebilir.

Bununla beraber belirtmekte fayda var ki elinizdeki kitap sadece birey-toplum gerginliğini araştırmak için bir rehber olmaktan öte, kendi iç dünyamızı keşfetme sürecine dair önemli yönergeler sunmaktadır. Unutmamamız gereken önemli bir gerçek, birey ile toplumun nadiren gerçekten karşı karşıya geldiğidir. Aslında deneyimlediğimiz birey-toplum huzursuzluğu veya hoşnutsuzluğu gerçekten bizim dışımızda olan bir çatışma değildir; daha ziyade benliğimiz ile zihnimizde taşıdığımız toplumun temsili, veya toplum nesnesi, arasındadır. Bizim dışımızdaki toplum bizi bir kere gerçekten ayıplıyorsa, zihnimizde taşıdığımız toplum bizi defalarca ayıplar, aşağılar, bize bir şeyleri yasaklar ve zaten gerçekten toplumla karşı karşıya gelmeden içsel duvarların içine bizi hapseder. Bunun neden böyle olduğunu, artılarını ve eksilerini Sigmund Freud elinizdeki kitapta ayrıntılı olarak incelemiştir. Ancak buradan yola çıkarsak deneyimlediğimiz birey-toplum gerginliğinin büyük ölçüde dışsal değil, içsel bir gerginlik olduğunu söylemek ve bu kitabın bahsettiklerinin iç dünyamızda önemli izdüşümleri olduğunu iddia etmek güvenilir varsayımlar olurdu.

Son olarak kitabın başlığı üzerine bir tartışmaya not düşmek isterim. Kitabın orijinal adı, kitabın künyesinde de görebileceğiniz üzere, Das Unbehagen in der Kultur’dur. Kitabın İngilizce çevirisinde ise Civilization and its Discontents başlığını görebilirsiniz. Kitabın önceki Türkçe çevirilerinde ise başlık Uygarlığın Huzursuzluğu olarak çevrilmiştir. Kitabın orijinal Almanca başlığını kelime kelime ele almakta fayda var. Unbehagen’ın Türkçe karşılığı rahatsızlık, huzursuzluk ve sıkıntıdır. Kitabın içeriği de tam olarak ‘uygarlığın’ getirileri nedeniyle katlandığımız, ‘uygarlığın’ yarattığı sıkıntılı ve rahatsız hal üzerinedir. Geri çeviride huzursuzluk kelimesini karşılayan başka Almanca kelimeler olduğu da göz önüne alınca, Beunruhigung veya Unruhe gibi, kitabın bizlere anlatmaya çalıştığı hal için ‘rahatsızlık’ kelimesi daha uygun düşmektedir.

Almanca’daki Kultur kelimesinin İngilizce’deki civilisation’ı karşılayıp karşılamadığı sürmekte olan geniş bir tartışmadır. Norbert Elias’ın1 Almanca’daki Kultur ile İngilizce’deki civilisation arasında yaptığı ayrım ise bu çevirinin amacı için önemli bir kaynak görevi görebilir. Norbert Elias’a göre İngilizce’deki civilisation daha çok ekonomik, sosyal, teknolojik, ahlaki ve dini gerçekleri açıklamak için kullanılırken, Almanca’daki Kultur net bir şekilde toplumun entellektüel, sanatsal ve tinsel durumunu anlatmak için kullanılan bir terimdir. Aslında benzer bir ayrımı, biraz zorladığımızda, Türkçe’de de yapabiliriz. Yüksek kültür daha çok entelektüel ve sanatsal bir birikime denk gelirken, uygarlık seviyesinden bahsederken ekonomik, sosyal ve teknolojik durumları ön plana çıkarırız. Ancak bununla beraber Türkçe’de ‘uygar insan’ dediğimiz kişinin özellikleri arasında entellektüel birikimi yer alırken ne kadar teknoloji ile barışık olduğunun önemi yoktur. Sigmund Freud, bu eserinde kültürlenme sürecinin yarattığı rahatsızlıktan bahsetmektedir, ancak birçok noktada uygarlaşma sürecinin de bu rahatsızlığı gidermek konusunda hiç yardımcı olmadığını belirtmiştir. Türkçe’de kültürlenme ile uygarlaşma arasındaki farkı vurgulamanın biraz zorlama olacağı da göz önüne alınırsa, Kultur’u tıpkı İngilizce’de olduğu gibi ‘uygarlık’ olarak çevirmekte fayda olacaktır.

Tüm bunları göz önüne alarak kitabın Türkçe adının ‘Uygarlığa Dair Hoşnutsuzluğumuz’ olmasının uygun olduğunu düşündüm.

1 Nobert Elias’ın The Civilizing Process: Sociogenetic and Psychogenetic Investigations (2000, Wiley-Blackwell) kitabından bahsedilmektedir.

I

İnsanın güç, başarı ve zenginlik için çabaladığını; diğerlerinde bunlara hayranlık duyduğunu ve hayatta gerçekten değerli olanı hafife alarak çoğunlukla yanlış ölçütler kullandığını görmemek imkânsız. Bununla beraber, bu tarz genel bir yargıya varıldığında, insan dünyasının ve ruhsal yaşamının renkliliğini unutma tehlikesine düşülür. Çağdaşları tarafından saygıda kusur edilmeyen, ancak büyüklükleri, kalabalıkların amaç ve ideallerine oldukça yabancı nitelik ve başarılara dayanan bazı kişiler vardır. Bu insanlar yalnızca küçük bir azınlık tarafından tanınırken, büyük çoğunluğun onları tanımaya tenezzül etmediği kolaylıkla düşünülebilir. Ancak insanın düşünce ile davranışı arasındaki tutarsızlıklar ve arzunun itici gücünün1 çeşitliliği hesaba katıldığında böyle bir sonuca kolayca ulaşılamaz.

1 Almancada “wunschregung” olarak geçmektedir. S. Freud’u çevirmenin en zorlu kısımlarından biri S. Freud’un, kuramını tam anlamıyla anlatmak için Almancayı bile şahsına münhasır bir şekilde kullanmış olmasıdır. Almancada geçen bir kavramın bir çok farklı çevirisi olabilir. Bu çeviride yeni bir kavram yaratmak yerine S. Freud’un tam olarak anlatmak istediği düşünüleni betimleyen bir çeviri tercih edilmiştir – ç.n.

Bu mükemmel insanlardan birini dostum olarak adlandırma talihine sahibim. Dostuma dinin yanılsama olarak ele alındığı ufak bir yazımı yolladım. Cevabında din hakkında vardığım sonuca tamamen katıldığını, ancak dinin asıl kaynağının hakkını yeterince vermediğim için bana teessüf ettiğini yazdı. Bahsettiği kaynak, dostumun kendisinin de hiç bir zaman yokluğunu hissetmediği, bir çok kişi tarafından varlığının onaylandığını düşündüğü ve milyonlarca insanın deneyimlediğini varsayabileceği çok özel bir histi. Bu his, onun “sonsuzluk” duygusu diye isimlendirmek istediği, sınırsız, sınırlandırılamaz, okyanus gibi bir varlığı hissetmekti. Bu duygu tamamıyla öznel bir gerçekliktir; bir inanç meselesi değildir. Hiçbir kişisel varoluş güvencesinin üzerine inşa edilemez, ama çeşitli kiliseler ve din sistemleri tarafından ele alınmış, belli kanallardan iletilmiş, bilinen ve tüketilen dini enerjinin kaynağı haline gelmiştir. Kişi bütün inançları ve yanılsamaları reddetse bile, sırf bu okyanusvari duygu nedeniyle kendisine dindar diyebilir.

Yanılsamanın sihrini bir zamanlar şiirsel dille anlatmış değerli dostum benim için az zorluk yaratmadı doğrusu2. Çünkü kendimde bu okyanusvari hissi keşfedememekteyim. Hislere bilimsel yollardan yaklaşmak kolay değildir. Belki hislerin fizyolojik işaretleri tarif edilmeye çalışılabilir. Ancak bunun mümkün olmadığı noktada, ki korkarım okyanusvari his bu minvaldeki nitelendirmelere meydan okuyacaktır, bu his ile ilişkili fikri içeriğe3 odaklanmaktan başka seçenek kalmıyor. Şayet dostumu doğru anladıysam, kast ettiği şey, orijinal ve oldukça tuhaf bir şairin, kahramanını, onun özgürce seçilmiş ölümü karşısında teselli etmesiyle aynı: “bu dünyadan düşemeyiz”3. Yani bu, çözülemez bir bağlılığın ve dış dünyanın bütünüyle gerçekleşen birbirine ait olmanın hissidir. Söylemek isterim ki bu his, her ne kadar beraberinde benzer kapsamdaki düşünce durumlarında eksik olmayacak duygusal bir tona eşlik ediyor olsa da, entelektüel bir idrakin özelliklerini taşımaktadır. Deneyimlerime dayanarak, böylesine bir hissin birincil doğası konusunda kendimi ikna edemiyorum. Ancak bu yüzden de bu hissin başkalarındaki gerçek varlığını inkâr edemem. Bu durumda soru, bu hissin doğru yorumlanıp yorumlanmadığı ve ayrıca, bütün dinsel gereksinimlerin kaynak ve kökeni olarak kabul edilmek zorunda olup olmadığı şeklinde karşımıza çıkar.

2 S. Freud’un bu dostu Romain Roland’dır – ç.n.

3 Almancada “Vorstellungsinhalt”– ç.n.

Bu sorunun kesin çözümüne katkıda bulunacak bir öneri ortaya koyamıyorum. Kişinin içinde yaşadığı dünyayla bağlantısını böyle doğrudan bir hisle sağlamak zorunda olduğu fikri en baştan kulağa öylesine yabancı geliyor ve psikolojimizin dokusuna o denli uymuyor ki, bu hissin psikanalitik ve hatta genetik kökenlerini etraflıca araştırmalıyız. Geldiğimiz noktada şöyle bir düşünce akışı ortaya çıkıyor: normal şartlar altında bizim için hiçbir şey kendiliğimiz ve kendi egomuza dair hissimiz kadar net olamaz. Bu ego4 bize, bağımsız, tam ve diğer her şeyden ayrıymış gibi görünür. Ego ile id arasındaki ilişkiye dair daha birçok bilgi sunabilecek psikanalitik incelemeler, ilk defa bunun bir aldatma olduğunu, egonun içeriye doğru daha ziyade net sınırlar olmaksızın, bizim id olarak isimlendirdiğimiz bilinçdışı psişik bir yapıya doğru devam ettiğini ve hatta egonun, ide cephe işlevi gördüğünü öğretmiştir. Ama en azından ego, net ve kesin sınırlarını dışarıya doğru savunuyormuş gibi görünür. Bu durum yalnızca hayli tuhaf, fakat hastalık olarak da değerlendirilemeyecek durumlarda söz konusu değildir. Âşık olmanın zirvesinde ego ile nesne arasındaki sınırın bulanıklaşması tehdidi ortaya çıkar. Duyuların aksi yöndeki bütün kanıtlarına rağmen, âşık olan kişi “ben” ve “sen”in bir olduğunu savunur; böyleymişçesine davranmaya başlar. Fizyolojik bir işlev sonucu geçici olarak devre dışı kalan, doğal olarak hastalık içeren bir süreçle de zarar görebilir. Patoloji, bize, egonun dış dünya ile olan sınırının belirsizleştiği veya sınırların esasen yanlış çizildiği çok sayıda durum göstermektedir: kendi vücut parçalarımızın, kendi psişik hayatımızın parçalarının, algılarımızın, düşüncelerimizin ve hatta hislerimizin bize yabancı ve egoya ait değilmiş gibi geldiği; veya egoda ortaya çıkan ve genellikle ego tarafından sahiplenilen şeylerin dış dünyaya atfedildiği durumlar vardır. Bu nedenle ego hissimiz bile bozulmalara açıktır ve egonun sınırları düşünüldüğü kadar sabit ve dayanıklı olmayabilir.

4 Türkçe dahil bir çok dilde “Ego” olarak kavramsallaştırılmış olan unsur aslında S. Freud tarafından çok günlük bir kelime olan “Ben” (Alm. Ich, her daim büyük harfle yazılan) olarak kullanılmaktaydı. Türkçedeki psikanalitik terminolojinin devamlılığına uyum açısından bu çeviride de “Ich” “ego” olarak çevrilmiştir – ç.n.

Öte yandan, yetişkinlerdeki ego hissi başından beri aynı değildir. Ego, haklı olarak kanıtlanması zor, fakat yüksek olasılıkla yeniden kurgulanabilecek bir gelişim sürecinden geçmek zorundadır. Yeni doğmuş bebek henüz egosunu kendine doğru akıp duran duyuların kaynağı olan dış dünyadan ayıramaz. Bu ayrımı yapmayı adım adım, çeşitli uyaranlar sayesinde öğrenir. Bebek, sonradan kendi vücut parçaları olarak tanıyacağı bazı uyaran kaynaklarının kendine her an uyaranlar gönderebileceği, öte yandan diğer bazı uyaranların zaman zaman kendini geri çekeceği, ki bu uyaranlar arasında en rağbet gören anne memesidir, ve ancak yardım talep eden ağlamalarla geri gelebileceği izleniminden kuvvetlice etkilenmiştir. Böylelikle ego ilk defa kendi dışında var olan ve eylemle ortaya çıkartılabilen bir nesne ile karşı karşıya gelir. Egonun duyular kitlesinden ayrılmasını ve “dışsal olan”, bir dış dünyanın varlığını kabul etmesini diğer bir teşvik (dürtüş) daha sağlar; bu sıklıkla ortaya çıkan, muhtelif, kaçınılmaz ve tüm güçlü haz ilkesini devre dışı bırakan bir acı, nahoşluk ve yavanlık hissidir. Ego, bu nahoşluk hissinin kaynağı olan her şeyden kendini ayrıştırma, dışarı atfetme, yabancı ve tehditkâr olan dışarıya karşı bir saf haz egosu inşa etme eğilimi gösterir. Bu ilkel haz egosunun sınırları, deneyimin beraberinde getirdiği değişiklikler ve ıslah edilme sayesinde belirlenir. Neticede kişinin haz verici olması nedeniyle vazgeçmek istemediği bazı şeyler ego değil, nesne kaynaklıdır; öte yandan, kişinin kaçınmak veya aşmak istediği bazı ıstıraplar ise iç kökenlidir ve egonun ayrılmaz bir parçası olarak ortaya çıkar. Kişi böylelikle duyularını bilinçli kullanarak ve uygun kas eylemleriyle, iç kökenli ve egoya ait olan ile dış dünya kökenli olanı ayırmayı öğrenir. Böylelikle, sonraki gelişmeleri yönetecek olan gerçeklik prensibinin oluşumu için ilk adım atılmış olur. Bu ayrım tabii olarak pratik bir amaca hizmet eder; nahoş hislere ve tehditlere karşı koymak. Egonun içsel kökenli bu nahoş hisleri defetmek için kullandığı metotlar, dışsal kökenli nahoş hislere karşı kendini savunduğu metotlardan farklı değildir, ki bu da önemli patolojik bozuklukların başlangıç noktasıdır.

Bu sayede ego kendini dış dünyadan ayırır. Daha doğrusu, en başta her şey egodur; ardından ego dış dünyayı kendinden ayırarak çıkarır. Bugünkü ego hissimiz yalnızca, ego ile çevre arasındaki yakın bağlılığa işaret eden geniş kapsamlı – hatta her şeyi kapsayan – bir histen, çekilme sonucu geriye kalandır. Eğer bu ilkel ego hissinin, küçük veya büyük ölçüde, birçok kişinin psişik hayatında varlığını sürdürdüğünü varsayarsak, bu ilkel ego hissi, olgunluk zamanının sınırları daha dar ve net çizilmiş ego hissine karşı bir kutup olarak kendini konumlandırmaktadır. Bu ilkel ve sınırsız egoya ait düşünsel içerikler her şeyle, sınır tanımayan bir birliktelik ve teklik şeklinde ortaya çıkar. Bu tam da dostumun okyanusvari olarak nitelendirdiği histir. Ancak, ilk, ilkel ve başta var olanın, ondan evrilerek ortaya çıkanın yanında ayakta kaldığını varsaymaya hakkımız var mı?

Şüphesiz! Böyle bir durumun ne psişik, ne de diğer alanlarda varlığı sürprizdir. Hayvanlar alemi söz konusu olduğunda en gelişmiş türlerin en az gelişmiş türlerden evrildiği hipotezini kabul ediyoruz. Ancak bütün basit yaşam formlarının bugün hâlâ var olduğunu görebiliriz. Dev kertenkelelerin türü, memelilere yer açmak için tükendi. Ancak bu türün tam bir temsilcisi olan timsah hâlâ bizimle yaşıyor. Buradaki analoji oldukça zorlama olabilir, çünkü bugün yaşayan daha az gelişmiş türler, yaşayan daha gelişmiş türlerin ataları değildir. Ara türlerin nesli tükenmiştir ve ancak rekonstrüksiyonla tanınabilmektedirler. Buna karşın psişik alanda ilkel olanın, ondan dönüşerek ortaya çıkmış olanla yan yana var olması o kadar sık karşılaşılan bir durumdur ki bunu örneklerle kanıtlamaya gerek yoktur. Bu durum genellikle gelişimsel bir bölünmenin sonucu olarak ortaya çıkar. Bir tavrın, içgüdüsel bir dürtünün niceliksel olarak herhangi bir parçası değişmeden varlığını sürdürürken, bir diğeri gelişime tabi oluyor.

Bununla beraber psişede muhafazaya dair, şu ana dek pek çalışılmamış fakat oldukça heyecan verici ve önemli bir probleme parmak basıyoruz. Konu için yeterli olmayacak olsa da bir süre için dikkatimizi buna verebiliriz. Alışık olduğumuz üzere unutmanın, hafıza şeridinde bir tahribat, böylelikle de bir imha anlamına geldiğine dair hatayı düzelttiğimiz anda karşıt varsayıma yaklaşırız. Bu varsayım, ruhsal dünyada bir kere inşa edilmiş olan hiçbir şeyin yok olmayacağı, bir yerlerde korunacağı ve bazı özel şartlar altında, örneğin derin bir regresyon sayesinde, tekrar bilinç yüzeyine çıkarılabileceğidir. Başka bir alandan bir karşılaştırmayla bu varsayımın ne anlama geldiğini anlamaya çalışalım. Örnek olarak Kadim Şehrin gelişimini alalım5. Tarihçiler bize ilk Roma’nın, Palatino tepesinde, etrafı çevrili bir yerleşim olan Roma Quadrata olduğunu anlatırlar. Bunu, ayrı ayrı tepelerde yer alan yerleşimlerin birleştiği Septimontium dönemi izlemiştir. Ardından Servianus Surları tarafından çevrili olan şehir inşa edilmiştir. İleriki dönemlerde, Cumhuriyet ve Erken İmparatorluk dönemlerinin bütün gelişmelerinin ardından

şehir, İmparator Aurelianus tarafından surlarla çevrilmiştir. Şehrin dönüşümü ile daha fazla ilgilenmeden, mükemmel bir tarih ve topografya bilgisi ile donanmış olduğunu varsaydığımız bir ziyaretçi, günümüz Roma’sında bu erken şehirlerden ne gibi izler bulabilir diye kendimize soralım. Aurelianus’un surlarını birkaç boşluk hariç hiç değişmemiş olarak görür. Bazı noktalarda Servianus Surları’nın kazılar sonucu ortaya çıkmış rotasını görebilir. Yeteri kadar bilgi sahibiyse, ki bugünkü arkeolojiden fazlasını bilmesi lazım, belki de bütün bu surların tam rotalarını ve Roma Quadrata’nın krokisini kentin genel görünümü içinde resmedebilir. Bir zamanlar bu eski çerçeveyi doldurmuş olan binalardan pek az şey bulabilecektir; çünkü artık yoklar. Bu kişiye cumhuriyet dönemi Roma’sı hakkında en iyi bilgiyi verebilecek olan, tapınakların veya o zamanın kamu binalarının durduğu yerleri fark etmesini sağlayacak en dıştaki katman olacaktır. Burada şu an sadece harabeler bulunmaktadır. Binaların kendilerinden ziyade sonraki zamanlarda, yangınlardan ve tahriplerden sonra yapılan yenilemeleri günümüze kalmıştır. Eski Roma’nın bütün bu kalıntılarının Rönesans’tan itibaren, özellikle son yüzyıllarda gelişen şehrin karmaşası içine karıştığını belirtmeye gerek yok. Şüphesiz bazı kalıntılar ya şehrin zemininin altındadır ya da modern binaların altına gömülüdür. Roma gibi tarihi yerlerde geçmiş bu şekilde hayatta kalır.

5 Roma – ç.n.

Şimdi de Roma’nın, insanların yaşadığı bir yer değil de, aynı uzun ve zengin geçmişe sahip ve yapılanların yok olmadığı, en son gelişim döneminin yanında daha erken dönemlerin de var olmaya devam ettiği psişik bir varlık olduğuna dair hayali varsayımı ele alalım. Bu, Roma için Palatino tepesinde imparator saraylarının ve Septimius Severus’un Septizodium’unun hâlâ göklere uzanması ve Castel Sant’Angelo’nun surlarında, yapıyı Got kuşatmasına kadar süsleyen güzel heykellerin hâlâ bulunması anlamına gelir. Ama dahası var: Caffarelli Sarayı’nın yerinde, bu sarayın yıkılması gerekmeksizin yine Jupiter Optimus Maximus Tapınağı’nın durduğunu düşünün; ama imparatorluk zamanında Romalıların gördüğü son haliyle değil, kil antifikslerle süslendiği Etrüsk dönemine ait ilk formuyla. Şu an Colosseum’un durduğu yerde Neron’un yok olmuş olan Domus Aurea’sına hayranlıkla bakabildiğimizi düşünün. Pantheon’un olduğu yerde sadece Hadrianus’un geride bıraktığı bugünkü Pantheon’u değil, aynı yerde Agrippa’nın asıl yapısını gördüğümüzü düşünün. Maria Sopra Minerve kilisesi, üzerine inşa edilmiş olduğu eski tapınakla aynı yerde olacak. Hangisinin görüntüsünün öne çıkacağının, bakan kişinin baktığı açıda veya durduğu yerde yaptığı bir değişikliğe bağlı olduğunu düşünün.

Böyle hayallere devam etmenin genelde pek anlamı yoktur, bu hayaller akıl almaz veya absürt şeylere doğru giderler. Tarihsel dizilimi mekânsal olarak ortaya koymak istersek, bir mekânın içinde bu dizilim ancak peş peşe gerçekleşebilir; aynı mekân iki ayrı şekilde doldurulamaz. Bu denememiz boş bir eğlence gibi gözükebilir; denememizi haklı göstermenin sadece bir yolu vardır; bu deneme bize, ruhsal hayatın kendine has niteliklerine canlı tasvirlerle vakıf olmaya ne kadar uzak olduğumuzu göstermektedir.

Cevap vermeye çalışmamız gereken bir itiraz var: neden ruhsal geçmiş ile kıyaslamak için bir şehrin geçmişini tercih ettik? Bütün geçmişin korunduğu varsayımı psişik hayatta sadece bir şart altında doğru olabilir; o da psişik organın sağlam kalması ve dokusunun travma veya iltihaptan mustarip olmamasıdır. Hastalık nedenleriyle karşılaştırılabilecek yıkıcı etkiler hiçbir şehrin tarihinde eksik değildir, Roma’dan daha durağan bir geçmişe sahip şehirlerde veya hiçbir düşman işgaline uğramamış Londra’da olduğu gibi. En barışçıl şehir gelişimlerinde bile binaların yıkımı veya tamamen yenilenmesi söz konusudur. Bu yüzden şehir örneği başından beri psişik (ruhsal) organla karşılaştırılmaya uygun değildir.

Bu itirazı kabul ederek, kıyaslamamızdaki keskin farklığı geride bırakarak güçlü hayvan veya insan vücudu gibi daha alakalı bir karşılaştırma nesnesi bulmaya dönebiliriz. Ama burada da benzer bir durumla karşılaşırız. Gelişimin daha erken dönemleri hiçbir şekilde korunmaz, malzeme sağladıkları sonraki dönemlerin içine karışırlar. Embriyo yetişkinlerde kendini göstermez; çocukların sahip oldukları timüs bezleri buluğ çağından sonra bağ dokuyla yer değiştirir, fakat kendileri mevcut değildir artık; gerçekten de olgun bir adamın uzun kemiklerinde bir çocuğun kemiklerinin taslağının izlerine rastlayabilirim, ama kendileri artık yoktur; son şekillerine ulaşana kadar uzarlar ve kalınlaşırlar. Gerçek şudur ki, önceki aşamaların nihai oluşumlarla beraber böylesine korunması sadece ruhsal olarak mümkündür. Bu olayı somut biçimde örneklendirebilecek durumda değiliz.

Belki de bu varsayımla çok ileri gitmiş oluyoruz. Belki de geçmişin ruhsal hayatta korunmuş olarak kalabileceğini, illa de yıkılmak zorunda olmadığını savunmakla yetinmeliyiz. Psişik olanda bazı eski oluşumların norm veya istisna olarak oldukça bulanık veya kullanılmış hale gelmeleri her zaman mümkündür. Bu durumda hiçbir süreç bu oluşumları tekrar üretemez veya tekrar canlandıramaz. Ya da genel olarak korunma bazı belli ve uygun koşullara bağlıdır. Bunlar doğru olabilir ama kesin olarak bilmemizin imkânı yok. Tutunmamız gereken fikir geçmişin ruhsal hayatta korunmasının garip bir istisna değil kural olduğudur.

Eğer birçok insanın yaşadığı “okyanusvari” hissin varlığını ve bu hissin ego hissinin erken dönemlerine dayandığını kabul etmeye hazırsak, bu başka bir soruyu akla getirecektir: bu hissin dini ihtiyaçların kaynağı olduğu nasıl iddia edilebilir?

Bu iddia bana zorlayıcı gelmiyor. Bir his ancak güçlü bir ihtiyacın ifadesi ise bir enerji kaynağı olabilir. Bu his, çocukluk hayatından itibaren varlığını sürdürmemekte, daha ziyade kaderin üstünlüğü karşısında duyulan kaygı tarafından devamlılığı sağlanmaktadır. Bu yüzden bana, dini ihtiyaçların, çocukluk çaresizliğinden ve dolayısıyla kaçınılmaz olarak yeniden canlanmış baba özleminden türediği görüşü reddedilemez geliyor. Özellikle bu his çocukluk günlerinde kalmayıp sürekli olarak kaderin üstün gelen gücüne karşı duyulan korku ile sürdürülüyorsa. Babanın koruyuculuğu kadar güçlü başka bir çocukluk ihtiyacı sayamam. Böylelikle mutlak narsisizm için çalışabilecek olan okyanusvari hissin rolü arka plana atılmış olur. Dini duruşun kökenleri net bir taslak üzerinden çocukluktaki çaresizlik hissine kadar takip edilebilir. Arkasında başka bir şey daha bulunabilir, ama şu an için bu bir sis perdesi ardındadır.

Okyanusvari hissin zamanla din ile alakalı hale geldiğini düşünüyorum. Düşünce içeriği olarak, bu hisse ait olan her şeyle bir olma deneyimi bize, ilk dini teselli denemesini veya egonun dış dünyadan tehdit olarak gördüğü tehlikeyi inkâr etmesinin bir başka yolunu ifade eder. Bir kere daha itiraf etmeliyim ki neredeyse hiçbir somut tarafı olmayan böyle bir olgu ile çalışmak benim için çok zahmetli. Doyumsuz öğrenme aşkıyla çeşitli alışılmadık deneyimlere çekilmiş ve sonunda bir bilgeye dönüşmüş olan bir başka dostum ise, yoga pratiğinde dış dünyadan sakınarak, tüm dikkati vücut işlevlerine odaklayarak ve nefesi çeşitli şekillerde yönlendirerek kişinin kendi içinde yeni duyumlar ve birlik hissi uyandırabileceğine dair beni temin etti. Dostum bu durumu psişik hayatın çok eski ve uzun zamandır örtük olan durumlarına regresyon olarak yorumluyor. Bu deneyimlerde birçok mistik bilgeliğin, tabiri caizse, fizyolojik temellerini gördüğünü söylüyor. Böylesine bir deneyim, psişik hayatın bilinmez şekillerde modifikasyona uğradığı trans, esriklik ve kendinden geçme gibi durumlarla bağlantılara sahiptir. Bu noktada Schiller’in Dalgıç’ının (Der Taucher) kelimeleri ile seslenmeden edemeyeceğim:

“Neşelensin her kimse pembe ışıkta soluklanan!”

II

“Bir İllüzyonun Geleceği” (Die Zukunft einer Illusion) adlı yazım, dini hislerin derin kaynaklarından ziyade insanların dinden anladıklarıyla ilgilenmektedir. Din, bir yandan insanlara dünyanın gizemlerini kıskanılacak derecede bütünlüklü olarak açıklayan, bir yandan da onları, dikkatli bir yazgının hayatlarını sürekli izlediğine ve herhangi bir hüsranın başka bir varoluşta telafisinin olacağına dair telkin eden öğretiler ve vaatler sistemidir. Sıradan biri bu yazgıyı epeyce yüceltilmiş bir baba figüründen öte bir şekilde hayal edemez. Ancak böylesine bir varlık insanoğlunun ihtiyaçlarını görür, onların dualarıyla yumuşar ve pişmanlıklarına dair işaretlerle yatışır. Bu o kadar düpedüz çocuksu, o kadar gerçeklikten uzaktır ki, ölümlülerin çoğunluğunun bu hayat görüşünün üzerine hiçbir zaman çıkamayacağını düşünmek, insanlığa dair dostane tutumu olan herkese acı verir. Daha utanç verici olan ise, dine değer verilmemesi gerektiğini görmesi gerekenlerin çok büyük bir kısmının hâlâ sefil bir şekilde, artçı muhaberelerle parça parça dini savunmaya çalıştıklarını görmektir. İnsanlar, inançlıların safına, dinin tanrısını kurtarmaya adanmış filozoflarla karşılaşmak için karışmak istiyorlar. Bu filozoflar tanrıyı kurtarmak için onu kişiliksiz, gölge gibi ve soyut bir prensip haline getirip, uyarı sözcükleri savururlar: Yüce Efendimizin adını nafile anma! Eğer ki geçmişte büyük insanlardan birkaçı benzerlerini yaptıysa, bundan feyz alınamaz. Neden böyle yapmak zorunda oldukları biliniyor.

Sıradan insana ve onun bu ismi taşıyabilecek tek dinine geri dönelim. Bu noktada büyük bir şair ve düşünürümüzün dinin sanat ve bilimle ilişkisine dair ifadesi ile karşılaşırız:

“Kim ki bilime ve sanata sahiptir,

Dini de olur;

Kim ki ikisinden birine sahip değilse,

Bırakın dini olsun!”1

1 Goethe, “Zahmen Xenien” IX – ç.n.

Bu söz, bir yandan din ile insanın iki yüksek başarısını karşı karşıya getirmektedir, ancak diğer yandan da yaşamdaki değerleri açısından bunların birbirini temsil edebileceğini veya telafi edebileceğini iddia etmektedir. Sıradan insanı dinden mahrum bırakmak istediğimizde, genellikle şairin otoritesini kendi tarafımızda bulamayız. Şairin bu cümlesinin takdirine yaklaşmak için özel bir yol deneriz. Bize dayatıldığı şekliyle hayata katlanmamız çok zordur. Birçok acı, hayal kırıklığı ve çözümsüz görev getirir. Şayet hayata göğüs gereceksek hafifletici unsurlardan yoksun olamayız. (Theodor Fontane’nin bize söylediği gibi “yardımcı yapılar olmadan olmaz”). Bu unsurlardan büyük ihtimalle üç tane vardır: sefaletimizi küçük görmemizi sağlayan güçlü çarpıtmalar2, sefaletimizi azaltan tazmin tatminler3, ve bizi mest edip hayata karşı duyarsızlaştıran maddeler. Bunlardan herhangi biri gereklidir. Herkesin kendi bahçesini ekip biçmesi gerektiği öğüdü ile Voltaire, “Candide”i bitirirken çarpıtmaları hedef almıştır. Bilimsel etkinlik de böylesi bir çarpıtmadır. Sanatın sunduğu tazmin tatminler ise, gerçekliğe karşı fantezinin ruhsal dünyada edindiği rol sayesinde psişik olarak gerçeklerden daha az etkili olmayan illüzyonlardır. Mest edici maddeler ise bedenimizi etkiler, bedenimizin kimyasını değiştirir. Dinin bu saflardaki yerini açıklamak kolay değil. Konuya daha geniş bir açıdan bakmamız gerekecek.

2 Almancada “Ablenkung”– ç.n.

3 Almancada “Ersatzbefriedigung”– ç.n.

İnsan hayatının amacının ne olduğu sorusu defalarca soruldu, ama şu ana dek tatmin edici bir cevap alınamadı. Belki de böyle bir cevap hiç yoktur. Bu soruyu soranlardan bazıları, hayatın bir amacı olmadığı fikrine teslim olduklarında bütün değerlerini kaybettiklerini de eklerler. Ama bu tehdit hiçbir şeyi değiştirmez. Daha da netleşmektedir ki insanın bu soruyu reddetme hakkı vardır. Bu sorgu başka birçok söylemden çoktandır tanıyor olduğumuz insanın kibrine işaret etmektedir. Amaçları insanlara hizmet etmek olmadığı sürece kimse hayvanların yaşamlarının

amacından bahsetmez. Bu bile başlı başına anlaşılır değildir; zira insanlar aslında hayvanları betimlemek, gruplandırmak ve araştırmak dışında, ki birçok hayvan türü böyle bir kullanıma girmeden, insanlar onlara göz dikmeden yaşadı ve soyları tükendi, hayvanlar hakkında hiçbir şey bilmemektedirler. Başa dönüyoruz: insan hayatının amacına dair soruyu cevaplandırmayı tek bilen dindir. İnsanoğlu, hayatın amacı fikrinin dini sistemle var olduğu ve din olmasa bu fikrin de olmayacağı hükmüne varırsa hiç de hata edilmiş sayılmaz.

Dolayısıyla, insanlar davranışları ile hayattaki amaç ve niyetleri olarak neyi ifade ediyorlar, hayattan ne talep ediyorlar ve hayatın içinde neye ulaşmak istiyorlar gibi iddiasız sorulara geri döneriz. Bu soruların yanıtlarına ulaşamamak zor: insanlar mutluluk için çaba harcıyorlar, mutlu olmak ve mutlu kalmak istiyorlar. Bu çabanın iki tarafı var; bir pozitif, bir de negatif hedef. Bir taraftan acının ve yavanlığın yokluğu, diğer taraftan da güçlü haz hisleri deneyimlenmek istenir. Daha dar anlamda “mutluluk” sadece ikincisi ile bağdaştırılır. Hedefin iki parçalı olmasıyla beraber insanın yetileri iki yöne birden gelişir; kişi bu amaçlardan birini veya diğerini ağırlıklı olarak, ya da tek başına gerçekleştirmeye çalışır.

Fark edileceği üzere, haz ilkesi hayatın amacını belirler. Bu ilke başından itibaren ruhsal aparatın çalışmasına hükmeder; amaca uygunluğu şüphe götürmezdir. Fakat yine de haz ilkesi bütün dünya, insanoğlu ve evren ile kavga halindedir. Haz ilkesi kesinlikle tam olarak gerçekleştirilemez; evrenin bütün güçleri bu ilkeye öylesine karşıdır ki, insanın ‘mutlu’ olması “Yaratılışın” planları arasında yoktur. İnsanın en yalın anlamıyla mutluluk dediği, daha ziyade yoğun olarak bastırılmış olan ihtiyaçların anlık tatminidir ve doğası gereği sadece dönemsel bir fenomen olarak kalır. Haz ilkesi kapsamında arzulanan her durumun devamı sadece ılımlı bir zevk verir. Çünkü zıtların keyfini yoğun bir şekilde çıkarabilecek şekilde düzenlenmişizdir; durumun keyfini nispeten daha az çıkarabiliriz. Böylelikle mutluluk şansımız zaten yapımız gereği kısıtlanmıştır. Mutsuz hissetmek çok daha kolaydır. Acı üç taraftan tehdit eder: çürümesi ve parçalanmasının yanı sıra ağrı ve kaygı işaretleriyle bedenden, karşı konulamaz, amansız ve yıkıcı gücüyle bize hiddetlenebilen dış dünyadan ve son olarak diğer insanlarla olan ilişkilerimizden… Bu son kaynaktan temellenen acıyı belki diğer acılardan daha can yakıcı buluyor olabiliriz. Bu tür bir acıyı hemen hemen gereksiz bir bileşen olarak görebiliriz; ancak ilişkilerimizden kaynaklanan acı başka kökenli acılara göre daha az kaçınılmaz değildir.

Hiç şaşırmamak gerekir ki insanlar acı çekme olasılıklarının baskısı altında mutlu olma isteğini azaltarak korurlar. Dış dünyanın etkisi altında haz ilkesi çeşitli gerçeklik ilkelerinin etrafında kendini yeniden düzenler. İnsan, mutluluğu, mutsuzluğu görmezden gelmek için, acıdan kaçınmak için övgüde bulunur. Genel olarak acıdan kaçınma vazifesi haz almayı arka plana iter. Gözlemler gösteriyor ki, insan bu vazifenin çözümünü birçok değişik yoldan deneyebilir. Bütün bu yollar insanlık erdeminin farklı yaklaşımları tarafından tavsiye edilmiş ve insanlar tarafından uygulanmıştır. Bütün ihtiyaçların sınırsız tatmini, en cazip yaşam şekli gibi düşünülebilir. Ama bu aynı zamanda hazza, temkinlilikten daha fazla önem vermek demek olur ve bu yaşam şekli kısa sürede kendisini cezalandırır. Yavanlıktan4 kaçınmanın ağır basan amaç olduğu diğer yöntemler, kendi aralarında dikkatin büyük bir kısmının adandığı yavanlık kaynaklarına göre ayrılırlar. Bu yöntemlerden bazıları aşırıdır, bazıları ölçülüdür, bazıları tek taraflıdır ve bazıları da aynı anda birçok noktaya saldırır. Acıdan korunmanın bir diğer yolu bilerek yalnızlaşmak ve diğerlerinden uzak durmaktır. Çünkü acı, insan ilişkileri içinden yükselebilir. Bu yolla ulaşılabilecek mutluluğun sükunetin mutluluğu olduğu anlaşılır. Kişi, sorunlarını yalnız başına çözmeye uğraşıyorsa, korkutucu dış dünyaya karşı kendini

savunmak için o dünyaya daha da sırtını çevirir. Elbette daha başka ve daha iyi bir yol mevcuttur: İnsan, topluluğun bir üyesi olur ve bilimin ışığında ortaya çıkan teknikleri kullanarak doğaya saldırır; doğayı insan iradesine tabii kılar. Bu durumda insan herkesle beraber herkesin mutluluğu için çalışır. Fakat acıyı önlemenin en ilginç yöntemleri kendi organizmamızı etkilemeye çalışırken kullandıklarımızdır. Nihayetinde acı, bir histir ve onu hissettiğimiz sürece varlığını sürdürür. Acıyı hissederiz çünkü sahip olduğumuz bütünlük belli özellikler çerçevesinde işler.

4 Almancada “Unlust” – ç.n.

Organizmamızı etkilemenin en kolay ama aynı zamanda en etkili yöntemi kimyasal bir yöntem olan intoksikasyondur. Kimsenin bu kimyasal yöntemin nasıl çalıştığını tamamen anladığını sanmıyorum. Ama gerçek şu ki, kandaki ve dokulardaki varlıkları hızlı şekilde haz hissi veren ve aynı zamanda kötü hislerin duyu dünyamıza kaydolmasına engel olan, vücudumuza yabancı maddeler bulunmakta. Bu iki etki sadece eşzamanlı olmakla kalmayıp ayrıca birbiriyle içeriden bağlantılı görünmektedir. Benzer şekilde çalışan bir madde bizim kimyasal yapımızda da olmalı, çünkü en azından bir patolojik durum örneğinde, mani durumunda, bu mest olma haline benzer bir durum keyif verici madde alınmadan ortaya çıkar. Dahası, normal ruhsal hayatımız, kolay ve zor arasında dalgalanan haz oluşumları ve bunlara paralel olarak azalan veya artan yavanlığa karşı duyarlılık sergiler. Ruhsal süreçlerimizin bu toksik yönünün bilimsel araştırmalarda şu ana kadar incelenmemiş olması epey üzücüdür. Mest edici maddelerin gücü, mutlu olmak veya mutsuzluktan kaçınmak için verilen savaşta, bir nimet olarak görülmekte ve öylesine saygı görmektedir ki, kişiler gibi halklar da bu mest edici maddelere libidinal ekonomilerinde sabit bir yer hibe etmişlerdir. İnsan, bu maddelere sadece hızlı yoldan haz yarattığı için değil, aynı zamanda sıklıkla aranılan, dış dünyadan bağımsız olma hissini getirdiği için de müteşekkirdir. İnsan, bu “endişe önleyicilerin” yardımıyla her zaman gerçekliğin baskısından kaçınabildiğini ve daha iyi hissettiği kendi dünyasına sığınabileceğini hakikaten biliyor. Mest edici maddelerin tam da bu özelliğinin tehlikeli olduğu, aynı zamanda çeşitli zararlara yol açtığı biliniyor. Bazı durumlarda söz konusu maddeler, insan hayatının iyileştirilmesi için kullanılabilecek büyük miktarda enerjinin çoğunun yararsız şekilde kaybedilmesinden sorumludurlar.

Ruhsal aparatımızın karışık yapısı aynı zamanda bir dizi başka etkiye de müsaade eder. Tıpkı dürtü tatmininin mutluluk vermesi gibi, dış dünyanın ihtiyaçlarımızın doyurulmasını reddedip bizi yokluk içinde bırakması yoğun acıya neden olur. İnsan böylelikle içgüdüsel dürtülerini kontrol ederek acının bir kısmından uzak kalabileceğini umut edebilir. Bu şekilde acıya karşı savunma, artık duyusal aparata saldırmak değil, ihtiyaçların iç kaynaklarının efendisi olma çabasıdır. En uç şekillerde bu, doğu hayat bilgeliğinin öğrettiği ve yoga pratiğinin uyguladığı gibi, insanın içgüdülerini öldürmesiyle gerçekleşir. Başarılı olması durumunda insan elbette diğer bütün yetilerinden de vazgeçmiş olur (hayatını kurban etmiş olur) ve başka yollarla sükunetin mutluluğunu tekrar kazanmış olur. Benzer yolla, hedeflerimizin daha makûl olduğu durumlarda sadece içgüdülerimize hükmetmeye çalışabiliriz. Böylelikle hükmeden merciler gerçeklik ilkesine kendilerini tabii kılan daha yüksek psişik merciler olur. Bu noktada tatmin niyetinden hiç bir şekilde vazgeçilmemiş olur. Sonuçta, bağımlı kılınmış içgüdülerin memnuniyetsizliği kontrolsüz içgüdülerinki kadar can yakıcı hissedilmeyeceği için acıya karşı belli bir korumaya ulaşılmış olur. Buna karşın zevk ihtimalleri inkâr edilemeyecek bir şekilde indirgenmiştir. Ego tarafından disiplin altına alınmamış vahşi bir içgüdüsel dürtünün tatmininin verdiği mutluluk hissi, evcilleştirilmiş bir dürtünün tatmini ile karşılaştırılamayacak kadar yoğun olur. Sapık dürtülerin dayanılmazlığı ve belki de genel olarak yasak olanın teşvik ediciliği doğrudan bir açıklamaya kavuşuyor.

Acıya karşı savunmada libidonun yer değiştirmesi5 bir diğer teknik olarak kullanılmaktadır. Ruhsal aygıt, işlevi sayesinde oldukça esneklik kazandıran yer değiştirmeye izin verir. Burada çözülmesi gereken sorun, dürtüsel hedefleri dış dünyanın engellemeleri ile karşılaşmayacakları şekilde ertelemektir. Dürtünün yüceltilmesi bu noktada yardıma koşar. İnsan, psişik veya entelektüel çalışmalarından aldığı hazzı artırırsa çok şey başarmış olur. Böylelikle kader kişiyi daha az etkiler. Bu tip tatminin, sanatçının hayalindeki yapıyı yaratırken veya araştırmacının problem çözerken ve gerçeği keşfettiğinde aldığı keyif gibi, bir gün kesinlikle metapsikolojik olarak tanımlayabileceğimiz belli bir niteliği vardır. Bu tatminlerin bize “daha zarif ve yüce” göründüğünü şimdilik yalnızca mecazen söyleyebiliriz, ama yoğunlukları nispeten kaba ve primitif içgüdüsel dürtülerin doyurulması ile karşılaştırıldığında daha hafiftir. Fiziksel varlığımızı şiddetle sarsmazlar. Yöntemin zayıflığı ise herkes tarafından kullanılabilir olmayışındadır; sadece bazı insanlar için erişilebilirdir. Nadir bulunan türden bir yetenek gerektirirler. Bu yöntem dahi bu az sayıda insanı acıdan tam anlamıyla koruyamaz, kaderin oklarına karşı geçilmez bir zırh yaratamaz ve acının kaynağı kişinin kendi bedeni olduğu vakit başarısız olur.

5 Almancada “Libidoverschiebung” – ç.n.

Bu son yöntemin amacı oldukça bellidir: insanın kendini dış dünyadan bağımsız kılması ve tatminlerini içsel, psişik süreçlerde araması. Bir sonraki yöntemimiz ise bu özellikleri daha güçlü bir şekilde ortaya koymaktadır. Burada gerçeklikle bağlam daha da gevşek hale gelir, tatmin hissi illüzyonlardan sağlanır, kişi gerçeklikten sapmanın zevk almaya mani olmasına izin vermeden illüzyonu kabul eder. Bu illüzyonların çıktığı alan fantezi hayatının alanıdır; gerçeklik algısının gelişimi gerçekleşirken bu alan açık bir şekilde gerçeklik sınavından muaf kalır ve ulaşılması zor arzuların doyuma ulaşacağı bir yer olarak kalır. Fantezi tatminlerinin arasında en önde gelen, kişinin kendisi yaratıcı olmasa da sanatçıların arabuluculuğu ile ulaşabildiği sanat eserlerinden alınan zevktir. Sanata duyarlı olanlar, sanata bir haz kaynağı ve hayatın verdiği rahatsızlığı sağaltan bir unsur olarak büyük değer yüklerler. Yine de, sanatın bize verdiği hafif dozda narkoz, onun zorunluluklarından uzaklaşmak için uçucu bir kendinden geçme halinden daha fazlasını sunamaz ve gerçek mutsuzluğu unutturmak için yeteri kadar güçlü değildir.

Daha güçlü ve sağlam bir yöntem daha vardır. Bu yöntem, gerçekliği bütün acıların kaynağı ve tek düşman olarak beraber yaşanması imkânsız olarak görür. Bu nedenle kişinin, herhangi bir şekilde mutlu olmak istiyorsa, gerçeklikle bütün bağlarını koparması gerekir. Münzevi, dünyaya sırtını döner, bu dünyayla bir hesabı olsun istemez. Ama insan daha fazlasını yapabilir ve dünyayı değiştirmek isteyebilir. Bu dünya yerine, bu dünyanın dayanılmaz özelliklerinin silindiği ve yerini kendi arzuları ile paralel özelliklerin aldığı bir başka dünya inşa etmek isteyebilir. Ümitsiz bir öfke ile mutluluk için bu yolu tercih eden kişi, normal olarak hiçbir şeye ulaşamaz. Çünkü gerçeklik insandan çok daha güçlüdür. Sanrısını yaşarken ona yardım edecek birini bulamaz ve delirir. Ama iddia edildiğine göre hepimiz bir noktada paranoyak gibi davranırız. Bu yolla dünyanın nahoş ve çekilmez olan tarafları bir arzu inşasıyla düzeltilmiş olur ve sanrı gerçekliğe taşınır. İnsanların büyük bir kısmının gerçekliği sanrılarla dönüştürerek mutluluğu garantileme ve acıdan korunmaya çalışmaları büyük önem taşımaktadır. İnsanlığın sahip olduğu farklı dinleri de bu tarz bir toplu sanrı olarak görmeliyiz. Tabii sanrıyı paylaşanlar sanrıyı asla sanrı olarak görmezler.

İnsanların mutluluğu elde etmek ve acıdan kaçınmak için kullandıkları yöntemleri böyle sıralamanın eksik bir yanı olmadığını düşünmüyorum. Bir yandan da bu malzemenin başka şekilde düzenlenebileceğini biliyorum. Bu yöntemlerden birinden henüz bahsetmedim, fakat unuttuğum için değil, daha ziyade başka bir bağlamda bizi meşgul edeceği için. Yaşam sanatı tekniğini unutmak nasıl mümkün olabilir? Bu teknik, farklı özelliklerin çok dikkat çekici bir birleşimi olarak öne çıkar. Yöntem olarak, tabii ki, kaderden bağımsızlık için çalışır; amacını en iyi böyle ifade edebiliriz. Yani tatmini içsel, ruhsal süreçlerde arar, libidonun yer değiştirebilme özelliğini kullanır ama libidoyu dış dünyadan koparmaz. Aksine libidoyu dış dünyanın nesnelerine kenetler ve mutluluğu nesnelerle olan duygusal ilişkiden sağlar. Sadece oldukça yorucu ve bezgin bir tevekkül olan nahoşluktan kaçınma amacı ile yetinmez ve bunu daha ziyade önemsemeden geçer. Asıl, mutluluğun pozitif ifasına tutkuyla sarılır. Belki amaçlarına diğer yöntemlerden daha çok yaklaşır. Aşkı hayatın merkezinde gören ve bütün tatminleri sevmek ve sevilmek vasıtasıyla elde etmeyi uman bir hayat tarzını kast ediyorum. Böylesi bir psişik hal hepimize hayli yakın. Aşkın bir çeşit kendini ifade etme biçimi, yani cinsel aşk, olağanüstü bir haz hissini en güçlü şekilde deneyimlememizi sağlar ve mutluluk çabamıza örnek olur. Daha doğal olanı ise, ısrar ettiğimiz gibi mutluluğu, mutlulukla ilk karşılaştığımız yollarda aramaktır. Bu yaşam tekniğinin zayıf olan yanı ise ortada. Aksi halde hiçbir insan mutlu olma yolunda başka bir yöntemi tercih etmezdi. Hiçbir koşulda, acıya sevdiğimiz zamanki kadar korunaksız olmayız. Hiç bir zaman sevdiğimiz nesneyi veya o nesnenin sevgisini kaybettiğimiz zamankinden daha umutsuzca mutsuz olamayız. Fakat, aşkın sağladığı mutluluk potansiyeline dayanan bu yaşam tekniği üzerine söylenecek daha çok şey var.

Hayatta mutluluğun, özellikle duyularımıza ve irademize görünen insani şekil ve jestlerin güzelliğinde, doğadaki nesneler ve manzaralarda, sanatsal ve hatta bilimsel yaratımların alınan zevklerde arandığına dair ilginç bir gözlem var. Hayatın amacına dair bu estetik duruş, bizleri tehdit eden acıya karşı fazla koruma sağlamaz, ama bir çok şeyi tanzim edebilir. Güzelliklerden alınan keyfin duyusal olarak kendine has ve hafif bir mest etme özelliği vardır. Güzelliğin yararı açık değildir; güzelliğin faydasını kültürel bir gereklilik olarak görmek zordur. Ancak yine de insan, uygarlıkta6 güzelliğin yokluğunu hisseder. Estetik bilimi, güzelliğin hangi şartlar altında duyumsandığını araştırır, doğa ve güzelliğin kökeni konusuna hiçbir açıklama getiremez. Sonuçsuzluğu boş ve önemsiz kelimeler sarf ederek örtmek ne kadar da basit! Maalesef psikanalizin de güzellik üzerine söyleyebilecekleri çok azdır. Sadece, güzelliğin cinsel duyguların alanından türediği kesin gözükmektedir. Hedefi baskılanmış dürtülerin7 mükemmel bir örneği sayılabilir. “Güzellik” ve “cazibe” temel olarak cinsel nesnelerin özellikleridir. Görülmeleri heyecanlandırıcı olan üreme organlarının, kendilerinin neredeyse hiçbir zaman güzel olarak değerlendirilmemeleri, buna karşın güzellik özelliğinin ikincil cinsel karakteristiklere atfedilmiş olması dikkate değerdir.

6 Almanca’da “die Kultur” kelimesi Türkçe’deki hem kültür, hem de uygarlık kelimelerini karşılamaktadır. Bu nedenle çeviri boyunca her ikisi de yerlerine uygun bir şekilde kullanılmıştır - ç.n.

7 Almancada “die zielgehemmte Regung” – ç.n.

Eksikliklerine rağmen araştırmamızı sonlandırmak için birkaç görüş ortaya koyma cesareti göstereceğim. Haz ilkesinin bize dayattığı program, yani mutlu olmak, yerine getirilebilecek gibi değil. Ama yine de insan bir şekilde bu programı yerine getirmeye dair çabalarını bırakmamalı. Hatta, zaten bırakamaz. İnsan çok farklı yollarla bu hedefe ulaşabilir, ya hedefin pozitif içeriğiyle, yani haz sağlayarak; ya da negatif şekilde, yavanlıktan kaçınmayı öncelik olarak belirleyerek. Bu yollardan ikisi ile de imrendiklerimizin tamamına ulaşamayız. Mümkün olarak algılayabileceğimiz şekilde indirgediğimiz mutluluk, kişisel libido ekonomisinin bir sorunudur. Burada herkese uygun bir yol haritası yok. Herkes kendini en mutlu edecek yolu denemeli. Çeşit çeşit etkenler, kişiyi kendi yoluna yöneltmek için öne çıkacaktır. İnsanın dış dünyadan ne kadar tatmin sağlamayı beklediği ve dış dünyadan bağımsız olmaya ne derece mecbur hissettiği, son olarak da dış dünyayı kendi arzuları yönünde değiştirmeye ne kadar gücü olduğu gibi sorular gündeme gelmektedir. Burada dış etkenlerin haricinde kişinin psişik yapısı da belirleyici olur. Ağırlıklı olarak erotik olan kişi, diğerleriyle kurduğu duygusal ilişkilere öncelik verecektir. Kendine yetebilen narsistik kişi kendi içsel ruhsal süreçlerinde esaslı tatminler arayacaktır. Eylem adamı ise gücünü test edebildiği dış dünyayı bırakmayacaktır. Bu tiplerin ortasında kalanlar için ise ilgilerini nereye yöneltecekleri, yeteneklerinin tipi ve onlar için mümkün olan içgüdüsel yüceltmenin boyutu tarafından belirlenecektir. Her uç tercih, kişiyi tek bir yaşam tekniği seçmenin beraberinde getirdiği yetersizliğin ortaya çıkardığı tehlikeye sokarak cezalandıracaktır. Tıpkı tedbirli işadamının bütün sermayesini tek bir yere yatırmaktan kaçınacağı gibi, yaşamın bilgeliği de belki de bizlere bütün tatminimizi bir tek eğilimden beklememeyi öğütleyecektir. Başarı hiç bir zaman mutlak değildir. Bir çok faktörün buluşmasına bağlıdır. Ama belki de hiçbir şeye, psişik yapının yetkinliklerine, psişik yapının çevresi ile işlevsel olarak uygun olmasına ve bu işlevleri tatmin sağlamak için kullanmasına bağlı olduğu kadar bağlı değildir. Kişi özellikle geçersiz bir dürtü yapısını doğuştan beraberinde getirdiyse ve sonraki performansları için libido bileşenlerinin gerekli değişim, dönüşüm ve yeni düzen kurulumlarını düzgün şekilde yapmazsa; özellikle kendini zor görevlerle baş başa bulduğunda, dış koşullardan mutluluk elde etmesi zor olacaktır. Kişiye en azından dolaylı tatmin vaat eden son bir yaşam tekniği olarak, genellikle erken yaşlarda kullanılmaya başlanan nevrotik hastalıklara kaçış sunulabilir. Hayatın ilerleyen dönemlerinde mutluluk çabalarının bertaraf olduğunu gören kişi kronik intoksikasyonun verdiği hazda teselli bulabilir, veya psikozun umutsuz isyan denemelerine kalkışabilir.

Din, kendi mutluluk edinme ve acıdan korunma yollarını herkese aynı şekilde dayatarak bu seçim ve adaptasyon oyununu sekteye uğratır. Dinin kullandığı yöntem, hayatın değerini bastırmaktan ve gerçek dünya imgesini sanrısal olarak bozulmuş göstermekten meydana gelir. Bu, insan zekâsına gözdağı vermek demek oluyor. Zorla psişik bir çocuksuluğa ve toplumsal bir sanrıya katılma bedeli karşılığında din, bir çok insanı bireysel nevrozdan kurtarmayı başarıyor. Ama bundan fazlasını değil. Daha önce değindiğimiz gibi, insanların ulaşabileceği mutluluğa çıkabilecek olan, fakat hiçbiri kesin olmayan çeşitli yollar var. Din de vaat ettiğini gerçekleştiremeyebilir. Kendini ‘takdir-i ilahi’ye bırakan inançlı insan, son bir teselli imkânı olarak ve acı içinde haz bulabilmek için tek seçeneğinin sadece koşulsuz teslim olmak olduğunu itiraf eder. Şayet buna hazırsa, büyük olasılıkla kendini dolambaçlı bir yola girmekten kurtarmış olur.

III

Mutluluk üzerine yaptığımız araştırma şu ana dek bize herkesçe bilinmeyen fazla bir şey öğretmedi. Bu araştırmaya, mutlu olmanın neden insanlar için bu denli zor olduğu sorusuyla devam etsek bile, yeni bir şeylerin ortaya çıkma ihtimali daha yüksek görünmüyor. Acılarımızın üç kaynağına işaret eden cevabı çoktan verdik: doğanın üstünlüğü, kendi vücudumuzun zafiyeti ve insanların aile, devlet ve toplum içerisinde birbirleriyle ilişkilerini düzenleyen kuralların yetersizliği. İlk ikisi hakkındaki hükmümüz artık belirsiz olamaz; hükmümüz, bizi bu acı kaynaklarını görmeye ve kaçınılmaz olana teslim olmaya zorlamaktadır. Doğaya hiçbir zaman tam anlamıyla hükmedemeyeceğiz. Bu doğanın bir parçası olan kendi organizmamız, her zaman bir parça geçici (ölümlü), uyum ve performans konusunda da sınırlanmış bir varlık olarak kalacak. Bu bilginin etkisi felç edici değildir. Tam aksine, yetilerimizin yönünü gösterir. Eğer bütün acıyı ortadan kaldıramıyorsak bile bir kısmını dindirebiliriz; bir kısmını da yumuşatabiliriz. Binlerce yıllık deneyimlerimiz, bizi durumun bu olduğuna ikna eder.

Üçüncü acı tipi olan sosyal acı konusunda ise farklı davranırız. Bu acı kaynağını hiçbir şekilde kabul etmek istemeyiz. Kendi oluşturduğumuz özelliklerin bize daha fazla korunma sağlamamasının ve hoşluk vermek zorunda olmamasının nedenini göremeyiz. Gerçi bu alanda acıyı önlemek konusunda ne kadar başarısız olduğumuzu düşündüğümüzde, bu alanda da fethedilemez doğadan bir parçanın gizli olabileceği şüphesi uyanır. Bu sefer, kendi psişik yapımızın bir parçası olarak…

Bahsettiğimiz ihtimalle ilgilenirken ilerlediğimiz yolda karşımıza son derece şaşırtıcı bir iddia çıkar. Bu iddianın etrafında biraz oyalanacağız. Bu iddiaya göre, sefaletimizin suçlusu büyük ölçüde sözde uygarlığımızdır, uygarlıktan vazgeçersek ve ilkel koşullara geri dönersek çok daha mutlu oluruz. Bu iddiaya şaşırtıcı diyorum, çünkü – insan uygarlığı nasıl tanımlarsa tanımlasın – acı kaynaklarının tehditleri karşısında korunmak için denediğimiz her şeyin, tam da bahsi geçen uygarlığa ait olduğu aşikârdır.

İnsan hangi yolla böylesine şaşılacak derecede uygarlık düşmanı oldu? Sanıyorum ki mevcut uygarlıkla ilgili uzun zamandır hissedilen derin bir memnuniyetsizlik bunun zeminini oluşturdu. Bu zeminin üzerine bazı tarihi olaylar son noktayı koydu. Bu olaylardan sonuncusunu ve sondan bir öncekini biliyorum, ama bu olayların kökenlerini insanlık tarihinin derinliklerine kadar takip edecek kadar bilgili değilim. Bu ikisine ek olarak, Hıristiyanlığın putperest dinlere karşı kazandığı zaferde de böyle bir uygarlık düşmanlığı faktörü bulunmalı. Hıristiyan öğretisi ile tamamlanan dünyevi hayatın değersizleştirilmesi, bahsi geçen düşmanlığa oldukça yakın görünmektedir. Sondan bir önceki kışkırtma ise büyük keşifler çağında ilkel halklar ve kabilelerle temas sonucu geldi. Bu halk ve kabilelerin örf ve adetlerinin yetersiz bir şekilde gözlemlenmesi ve yanlış anlaşılmaya dayalı görüşler nedeniyle, bu insanlar Avrupalılara basit, mutlu ve sıkıntısız hayatlar sürüyormuş gibi göründüler. Onlarınki, uygarlık yönünden üstün ziyaretçileri için ulaşılabilir bir hayat değildi. Daha sonraki deneyimler bu yargıyı düzeltti. Ama birçok durumda insan, hatalı bir şekilde, doğanın yüceliği ve büyük ihtiyaçların karşılanmış olmasının rahatlığı sayesinde kolaylaştırılmış hayatı çapraşık kültürel gereksinimlerin yokluğuna atfetti. Son kışkırtma ise bize çok tanıdık; insan, nevrozun mekânizmalarını tanırken oluştu. Bu da o zamana kadar mutlu olan uygar insanı, mutluluğunu sarsmakla tehdit etti. Toplum tarafından insanlara yüklenen ve kültürel ideallere hizmet eden bu kadar fazla inkârı insanların kaldıramadığı ve bu yüzden nevrotik oldukları anlaşıldı. Bu noktada insanlar, mutluluk ihtimaline geri dönmenin bu gereksinimlerin ortadan kalkması veya yüksek oranda azaltılması anlamına geldiğini düşündüler.

Bir hayal kırıklığı faktörünü daha eklemek gerekir. Son nesiller doğa bilimlerinde ve bunların teknik kullanımında olağanüstü ilerlemeler kaydettiler. İnsanların doğa üzerindeki hakimiyeti daha önce hayal edilemeyecek noktalara ulaştı. Bu ilerlemelerin ayrıntıları herkesçe bilinmektedir; bunları anlatmak gereksiz. İnsanlar bu kazanımlarıyla gurur duyuyor ve duymakta da haklılar. Ama insanlar, uzay ve zaman üzerinde binlerce yıldır özlemini çektikleri bu yeni gücün ve doğa güçlerine boyun eğdirmelerinin, hayattan bekledikleri haz tatmini miktarını yükseltmediğini, kendi algılarına göre daha mutlu olmadıklarını fark ettiler. Bu ifadeden, doğa üzerinde güç sahibi olmanın insan mutluluğunun tek şartı olmadığı gibi, uygarlık çabalarının da tek hedefi olmadığı sonucunu çıkarmakla yetinmeliyiz. Bundan teknik ilerlemenin, mutluluk ekonomimiz için değersiz olduğunu anlamamalıyız. Benden yüzlerce kilometre uzaklıkta yaşayan çocuklarımın sesini sık sık duyduğumda, veya arkadaşlarım gidecekleri yere vardıktan kısa bir süre sonra uzun ve zahmetli yolculuklarını salimen tamamladıklarını öğrendiğimde, bunlar pozitif bir haz kazanımı ve mutluluk hissinde açık bir büyüme değil de nedir diye itiraz etmek istiyor insan. Tıbbın, küçük çocuklarda ölüm oranlarını veya doğum yapan kadınlarda enfeksiyon tehlikesini bu kadar olağanüstü bir şekilde azaltması, uygar insanın ortalama yaşam süresini epey yıl uzatmış olması hiçbir anlam ifade etmiyor mu? Çokça kötülenen, çağın bilimsel ve teknik gelişmelerine borçlu olduğumuz bu nimetlerin uzun bir listesini yapabiliriz. Ancak, bu durumda pesimist eleştirinin sesi kendini duyurur ve bu tatminlerin çoğunu “ucuz bir zevk modeli”nin takip ettiği yönünde bizi uyarır. Belli bir anekdot kullanarak bunun çığırtkanlığını yapar. İnsan, böylesi zevki soğuk bir kış akşamı bir bacağını çıplak olarak yorgandan dışarı uzatarak ve geri çekerek de elde edebilir. Mesafelerin üstesinden gelen demiryolları olmasaydı, çocuk memleketini terk edemezdi, böylelikle sesini duymak için telefona da ihtiyaç olmazdı. Diyelim ki denizcilik okyanusları aşmasaydı, arkadaşım da deniz yolculuğuna çıkmazdı ve ben ona dair endişemi yatıştırmak için telgrafa ihtiyaç duymazdım. Bizi üreme konusunda uç noktada kısıtlamalar yapmaya zorluyorsa çocuk ölümlerinin azalmasının yararı nedir? Nihayetinde hijyenin hüküm sürdüğü zamanlardan öncesine göre daha fazla sayıda çocuk yetiştirmiyoruz. Böylelikle evlilikte cinsel hayatımızı zor şartlar altına mı soktuk ve hayırsever doğal seçilime bir ihtimal karşı mı gelmiş oluyoruz? Son olarak, neşeden uzak ve bu denli sıkıntılı olup ölümü kurtarıcı olarak görmemize neden olan bir hayatın uzun olması ne işimize yarar?

Belli ki mevcut uygarlığımız içinde iyi hissetmiyoruz. Ancak daha erken dönemlerdeki insanlığın kendini mutlu hissedip hissetmediğine ve uygarlık koşullarının bunda ne kadar pay sahibi olduğuna dair bir hüküm getirmek oldukça zor. Hayatta sıkıntıyı her zaman nesnel olarak ele almaya meyilliyiz. Yani isteklerimizi ve yatkınlıklarımızı, hangi durumlarda mutluluk veya mutsuzluk hissini bulabileceğimizi sınamak için her koşula yansıtırız. Öznel duyarlılıklardaki çeşitleme ve farklılıkları hesaba katmadığı için nesnel gözüken bu tip inceleme, tabii olarak, bilinmeyen bütün ruhsal hallerin yerine kendi ruhsal halini yerleştirdiği için, mümkün olan en öznel incelemedir. Zaten mutluluk temelde öznel bir şeydir. Her ne kadar belli bazı durumlarda çok korksak da – antik dönemlerdeki kürek mahkûmlarının, 30 Yıl Savaşları’ndaki köylülerin, engizisyon kurbanlarının, katliamı bekleyen Yahudilerin durumları gibi – bu insanların yerinde olup, donuklaşan zihnin, kademeli olarak körelten bir sürecin, umutların yok olmasının ve beynin uyuşmasının daha kaba veya rafine yollarının ortaya koyduğu haz ve yavanlık hislerinin algıda yaptığı değişiklerin hissettirdiklerini hissetmemiz mümkün değildir. En uç acı olasılıklarında bile belli ruhsal koruma mekânizmaları devreye girer. Meselenin bu tarafını daha fazla soruşturmak bence verimli olmaz.

Mutluluk açısından değeri şüpheyle sınanan uygarlığın doğası ile ilgilenmemizin zamanıdır. İnceleme ile bir şeyler öğrenmeden, bu doğayı az sayıda kelime ile ifade edecek olan bir formül talep etmeyeceğiz. Bizce, “uygarlık” kelimesinin hayatımızı hayvan atalarımızınkinden uzaklaştıran; insanları doğadan korumak ve insanlar arası ilişkileri düzenlemek olarak belirtilebilecek iki hedefe hizmet eden bütün performans ve özelliklere işaret ettiğini tekrar etmek yeterli olur. Daha fazlasını anlamak için, uygarlığın hatlarını insan toplumu içinde kendilerini gösterdikleri şekilde ayrıntılı olarak derleyip toplayacağız. Bunu yaparken, somut ifadeye baş eğmeyen içsezilerimize adaletli davranacağımız güvencesi ile, dilin kullanımı veya başka bir deyişle “linguistik his” tarafından yönlendirilmek konusunda tereddüt etmeyelim.

İlk aşama oldukça kolay: uygarlığa dair gördüklerimiz, insanın dünyayı itaatkâr kılmak ve doğanın gücünün şiddetinden kendini korumak için kullandığı bütün etkinlik ve değerlerdir. Uygarlığın bu tarafına dair çok az şüphe vardır. Yeteri kadar geri gitmek gerekirse, uygar sayabileceğimiz ilk eylemler alet kullanımı, ateşin kullanımı ve konut inşasıdır. Bunların arasında ateşin kullanımı olağanüstü ve emsalsiz bir performans olarak ön plana çıkarken, başka performanslarla da insanın o zamandan beri her daim takip etmekte olduğu, hangi teşvikle gerçekleştiği kolay tahmin edilebilecek yollar açtı. Bütün aletleriyle insan, sahip olduğu organları mükemmelleştirdi – kasa dayalı olanlar olduğu gibi duyusal olanları da – veya performansı önündeki engelleri kaldırdı. Motorlar, devasa boyutta güçleri insanın kullanımına sundu. Ne suyun ne de havanın ilerlemesini engelleyebileceği gemiler veya uçaklar yapmak için insan, bu güçleri kendi kasları gibi kullanıp istediği yöne yönlendirebilir. Gözlükler vasıtasıyla gözündeki lensin eksikliklerini düzeltir, dürbün ile uzak mesafelere bakabilir, mikroskop ile retinasının yapısı tarafından belirlenmiş olan görünürlüğün sınırlarını aşabilir. Fotoğraf makinesi sayesinde insan, akıcı görsel izlenimleri sabitleyen bir cihaz geliştirdi. Taş plak da aynı işlevi, geçici olan ses izlenimleri için yapıyor olmalı. İkisi de temel olarak insana verilmiş olan hatırlama özelliğini ve hafıza işlevini gerçekleştirir. Masallarda bile gerçekleşmesi imkânsız görünen bir şekilde, telefonun yardımıyla insan uzaklardan haber alır; yazı, aslında mevcut olmayan kişinin dilidir, konut büyük ihtimalle her daim özlenecek olan ve insanın kendini güvende ve iyi hissettiği ilk evi olan anne rahminin ikamesidir.

Kulağa sadece bir masal gibi gelmemeli, bunlar insanın yeryüzüne getirdiği bilim ve teknik ile direkt olarak bütün – hayır, birçok – masalsı arzunun gerçekleşmesidir. İnsan, yeryüzüne ilk önce zayıf bir hayvan olarak geldi ve insan türünden olan her birey bu dünyaya tekrar tekrar çaresiz bir bebek (poor inch of nature!)1 olarak gelmek zorunda. İnsan bütün bu mülkü kültürel kazanımlar olarak nitelendirebilir. İnsanoğlu uzun zaman önce kendine kadir-i mutlak, her şeyi bilen ve kendi tanrılarında vücut bulan bir ideal inşa etti. Ulaşılmaz olan bütün arzularını veya kendine yasak olanları tanrılara atfetti. Böylelikle bu tanrıların birer uygarlık ideali olduğu söylenebilir. İnsan şimdi bu ideallere ulaşmaya o kadar yaklaştı ki, kendi neredeyse bir tanrı oldu. Elbette ulaşılacak bütün ideallerin insani yargılara göre oluştuğu doğrudur. Bu tamamıyla doğru değil, bazı açılardan hiç doğru değil, bazı açılardansa sadece yarım olarak doğrudur. Tabiri caizse insan bir tür protezler tanrısı oldu. Bütün yardımcı organlarını ortaya koyduğunda oldukça heybetli. Lakin bu organlar insanın bir parçası haline gelemedi ve ara sıra büyük sorunlar yaratmaktalar. Bu arada insanın bu gelişmenin M.S. 1930 yılı itibarıyla bitmeyecek olması nedeniyle gururlanmaya hakkı var. İlerleyen zamanlar uygarlığın bu alanında akla hayale sığmayacak ilerlemeler getirecek ve beraberinde tanrıya benzerliği daha da artıracak. Ama araştırmamız kapsamında günümüz insanının tanrıya benzerliği konusunda mutlu hissetmediğini unutmamız gerekiyor.

1 Shakespeare’in Perikles oyunundan, insanın aczini dile getiren bir dize.

O halde bir ülkenin uygarlık düzeyini kısaca, insanın topraktan faydalanmak ve doğanın güçlerinden korunmak için kullandığı her şeyin düzgün ve faydalı olacak şekilde işleyişine bakarak değerlendirebiliriz. Böyle bir ülkede sel baskınlarıyla yaşamı tehdit eden nehirlerin akışları düzenlenir ve su, kanallarla kuraklık çeken yerlere iletilir. Toprak dikkatlice işlenir, derinliklerdeki mineral hazinesini gayretle ortaya çıkarmaya ehil bitkilerle beslenir, gerekli aletler ve araçlarla işlenecek hale getirilir. Ulaşım araçları bol, hızlı ve güvenilir olur. Vahşi, tehlikeli hayvanların kökleri kazınır ve evcil hayvanlar üreme açısından altın çağını yaşar. Ama uygarlıktan başka isteklerimiz de var ve dikkate değer bir şekilde bunların aynı ülkelerde gerçekleştirilmesini ümit ediyoruz. İlk taleplerimizi görmezden gelirmiş gibi, işe yarar olmayan, hatta tamamen işe yaramaz olan şeylere karşı insanların titizliklerini gördükçe bunu uygarlığın bir işareti olarak karşılıyoruz. Örneğin bir şehirde oyun ve hava alma alanları olarak ihtiyaç duyulan alanların çiçeklerle bezenmiş olması veya evlerin pencerelerinin çiçek saksılarıyla süslenmesi gibi. Uygarlığın değer vermesini istediğimiz bu işe yaramaz olanın, aslında güzellik olduğunu hemen fark ederiz; güzellik ile doğada karşılaşıldığında ya da yetenekleri çerçevesinde insan güzelliği yarattığı nesnelerle ortaya koyduğunda, uygar insanın güzelliğe saygı duymasını talep ederiz. Uygarlıktan isteklerimiz bununla kalmaz. Hijyen ve düzenin işaretlerini de görmek isteriz. Babasının Stratford’daki evinin kapısının önünde yüksek bir gübre yığını olduğunu okuduğumuzda, Shakespeare zamanına ait bir İngiliz taşra kasabasının uygarlık seviyesini ileri olarak göremeyiz; Wiener Wald’ın (Viyana Ormanı) yollarının kağıt çöpleriyle kirletildiğini görünce kızarak bu durumu, uygarın zıttı olan “barbarlık” olarak nitelendiririz. Temiz olmayan her şey uygarlık açısından bize yakışıksız gelir. Temizliğe dair arayışımıza insan vücudunu da kattığımızda, Roi Soleil’den (XIV. Louis) yayılan kötü kokuların hikâyesini şaşkınlıkla dinleriz. Isola Bella’daki, Napoleon’un sabah bakımını yapmak için kullandığı küçücük lavabo gösterildiğinde bunu tasvip etmeyiz. Evet, biri sabunun kullanımını doğrudan uygarlık ölçütü olarak sayınca hayrete düşmeyiz. Düzeni de aynı şekilde. Tıpkı temizlik gibi, düzen de bir insan ürünüdür. Doğanın temiz olmasını ummayız ancak düzen fikri doğadan alınmıştır. Büyük astronomik düzenliliği gözlemlemek insana örnek olmakla kalmamış, aynı zamanda kendi hayatındaki düzeni tanımak için bir dayanak noktası vermiştir. Düzen, bir şeyin ne zaman, nerede ve nasıl yapılması gerektiğine bir defada, bir noktada karar verilmesiyle ortaya çıkan bir düzenlemenin tek tip tekrar etme zorunluluğudur. Böylelikle insan benzer durumlarda duraklamaktan ve sendelemekten kurtulur. Düzenin faydası inkâr edilemez. Düzen bir yandan insanın psişik gücünü boş yere harcamasına engel olurken, diğer yandan da uzay ve zamanı en iyi şekilde kullanmasına imkân verir. İnsanın, düzen denen olgunun zamanın başlangıcından beri teklifsizce hayatında yürürlükte olduğunu düşünme hakkı olabilir. Fakat durumun bu olmadığını, insanların ihmale, düzensizliğe ve günlük işlerinde kaypaklığa doğal bir meyilleri olduğunu ve kutsal modellerin örneklerini takip etmeden önce zahmetli bir şekilde eğitilmeleri gerektiğini fark edince şaşırabiliriz.

Güzellik, temizlik ve düzen, kültürel zorunluluklarımızda özel bir yer tutarlar. Hiç kimse bunların doğa güçlerine hükmetmek ve bilmemiz gereken diğer etkenler kadar hayati önem taşıdığını iddia etmeyecektir. Fakat yine kimse bunları önemsiz diyerek ertelemek de istemeyecektir. Uygarlığın sadece fayda ile ilgili olmadığını, onun ilgi alanlarından biri olan ve yok sayamayacağımız güzellik örneği göstermektedir. Düzenin faydası tamamen aşikârdır; temizlik gibi düzen de hijyen tarafından şart koşulur. Bu birlikteliğin öneminin hastalıkların engellenmesinin bilimsel olarak çalışıldığı zamanlardan önce bile insanlar tarafından bilindiğinden şüphe duymamalıyız. Fakat fayda, çabaları tamamıyla açıklamıyor; başka bir şey daha devrede olmalı.

Yüksek psişik yetilerin, entelektüel, bilimsel ve sanatsal performansların cesaretlendirilmesinden ve ihtimam görmesinden, fikirlerin insan hayatında öne çıkan bir role sahip olmasından başka hiçbir özellik; uygarlığı daha iyi nitelendiremez. Bu fikirler arasında en önde, benim yapılarına ışık tutmaya çalıştığım din sistemleri gelir. Bunları felsefi spekülasyonlar ve en nihayetinde insanların ideallik inşası diyebileceğimiz, bireysel anlamda kişiye, halka ve bütün insanlığa dair mükemmellik fikirleri ve bu fikirlerin ortaya koyduğu gereklilikler takip eder. Bu kavramların birbirlerinden bağımsız olmaması, hatta birbirleriyle iç içe olması, tasvirlerini olduğu kadar psikolojik türevlerini bulmayı da zorlaştırır. Eğer bütün insan eylemlerinin amacının birbiriyle paralellik içeren fayda ve haz almak hedefleri olduğunu düşünürsek, o zaman bu iki hedefin, aynı şekilde burada kendisine atıfta bulunduğumuz uygarlığın tezahür ettiği şekil için de doğru olduğunu varsaymamız gerekir. Öte yandan bu sadece bilimsel ve sanatsal eylemlerde açık bir şekilde görülmektedir. Ama başka eylemlerin de insanın diğer güçlü ihtiyaçlarına tekabül ettiğinden şüphelenilmemeli. Büyük ihtimalle sadece bir azınlıkta gelişmiş olan ihtiyaçlara. Bununla beraber insan, belli bir din, felsefi sistem veya idealle ilgili değer yargılarına aldanmamalı. İnsan bu alanlarda insan ruhunun en yüksek başarılarını veya sapkınlıklarını bulabilir. Ancak onların varlığının ve baskınlığının, gelişmiş bir uygarlığa işaret ettiği anlaşılmalıdır.

Son olarak, uygarlığın hiç de önemsiz olmayan bir diğer özelliğine değinmemiz gerekmekte. Bununla, özellikle insanların birbirleriyle olan ilişkilerinin, - komşu, çalışan, cinsel nesne, bir ailenin veya bir ülkenin üyesi olarak - sosyal ilişkilerinin nasıl düzenlendiğini kastediyoruz. Kendimizi belli ideal taleplerinden bağımsız tutmak ve uygarın ne olduğunu tam anlamıyla kavramak bilhassa zor. Belki de uygarlık değerinin ortaya çıkışını, sosyal ilişkileri düzenlemenin ilk denemesi olarak açıklayan görüşle başlamak gerek. Böyle bir deneme olmasaydı, ilişkilere bireylerin gelişigüzel yaklaşımları hakim olurdu. Bu nedenle fiziksel olarak daha güçlü olan, kendi çıkarına ve içgüdüsel dürtülerine göre ilişkilerde belirleyici olurdu. Öyle ki daha güçlü olan, karşısında kendinden de güçlü biriyle karşılaşsa dahi hiçbir şey değişmezdi. Komünal yaşam, tek tek her bireyden daha üstün olan bir çoğunluğun toplanması ve bireye karşı cephe olabilmesiyle mümkün kılındı. Topluluğun gücü kendini, “kaba kuvvet” olarak değerlendirilen bireyin gücüne karşı, “doğru” güç olarak konumlandırdı. Bireyin gücünün topluluğun gücüyle yer değiştirmesi uygarlık için belirleyici bir adım oldu. Bu yapının temelinde, topluluğun üyelerinin arzu tatminlerinin kapsamını daraltması yatar. Öte yandan bireyler böyle bir sınırlandırmaya tabi değildir. Bir sonraki uygar gereklilik ise adalet gerekliliğidir; yani bir kere oluşturulan hukuk düzeninin bireylerin lehine çiğnenmemesinin sigortası. Burada hukukun etik değeri belirtilmemiştir. Uygarlığın gelişmesi için gözüken yol, bu hukukun sadece küçük bir topluluğun, kastın, toplumsal tabakanın veya kabile halkının iradesinin ifadesi olmasından çıkması için çabalamaktır. Yalnızca küçük bir zümrenin hukuku, diğerlerine ve belki de geniş kitlelere dahi saldırgan bir birey gibi davranabilir. Sonuç, herkese, en azından içgüdülerini kurban etme pahasına topluluğa katkıda bulunacak katılımcılara yönelik ve topluma giremeyenlerin istisnası ile, kimseyi kaba kuvvete kurban vermeyecek bir hukuk olmalıdır.

Bireysel özgürlük uygarlığın eseri değildir. Bireysel özgürlük, bütün uygarlıklardan önce en üst noktadaydı. Gerçi insanlar onu savunacak durumda olmadıkları için bireysel özgürlüğün genellikle pek değeri yoktu. Uygarlığın gelişimi bireysel özgürlükler üzerinde kısıtlamalar getirdi. Adalet kimsenin bu kısıtlamalardan kaçamamasını talep eder. Bir insan topluluğunda özgürlük çağrısı olarak algılanan şey, var olan bir adaletsizliğe isyan olabilir ve böylelikle uygarlıkla uyumlu kalmak uygarlığın gelişmesi için uygun bir koşul oluşturur. Fakat çağrı yine de ilkel ve uygarlık tarafından ehlileştirilmemiş kişiliklerden gelebilir ve böylelikle uygarlık düşmanlığının temelini oluşturabilir. Yani özgürlük çağrısı uygarlığın belli kalıp ve isteklerine, veya tamamen uygarlığa karşı yönelebilir. Herhangi bir etkinin, insanı, insan doğasının termitin doğasına döndüğü bir konuma getirebilmesi mümkün gibi görünmüyor. İnsan muhtemelen her zaman bireysel özgürlüğünün taleplerini kitlenin iradesine karşı savunacaktır. İnsanlık mücadelesinin önemli bir parçası, bireysel ve uygar kitlenin istekleri arasında yararlı ve memnun edici bir uyuşmayı bulma görevinin etrafında oluşur. Bu uyuşma ve dengenin uygarlığın belli bir şekillendirmesi ile ulaşılabilir olup olmadığı; veya çatışmanın dindirilebilir olup olmadığı, insanlığın kaderini etkileyen sorunlardan biridir.

İnsan hayatında hangi özelliklere uygar denilebileceğine ilişkin genel bir hissin bizi yönlendirmesine izin verirken, uygarlığın genel resmine dair anlamlı bir izlenim edindik. Ancak genel olarak bilinmeyen bir şeyler keşfetmedik. Bu esnada uygarlığın, insanların model aldığı mükemmele giden bir yolla, mükemmelleşmeyle eş anlamlı olduğuna dair önyargıya katılmaktan sakındık. Ama şimdi bizi başka bir yöne götürecek bir görüş ortaya çıkıyor. Uygarlığın gelişmesi, insanlığın geçtiği ve bazı özelliklerinin bize tanıdık göründüğü kendine has bir süreçtir. Bu süreci, tatmin edilmeleri hayatımızın ekonomik vazifesi olan, bilindik içgüdü eğilimlerinin bir dönüşümü olarak nitelendirebiliriz. İçgüdülerden bazıları bu şekilde tüketilirken, tek bireylerde karakter özelliği olarak betimleyebileceğimiz bir şey ortaya çıkar.

Sürece dair en dikkat çekici örneği genç insanların anal erotizminde bulduk. Çocukların dışkılama işlevine yönelik ilksel ilgisi, büyüme sürecinde, dışkılama organları ve ürünleri değişime uğramak suretiyle, bize düzen ve temizlik bilinci olarak tanıdık gelen bir grup özelliğe dönüşür. Bu özellikler kendi içlerinde değerli ve uygun (sevilen) özellikler olmakla beraber kendilerini göze çarpacak bir üstünlük durumuna yükseltebilirler, ve anal karakter dediğimiz sonuç ortaya çıkar. Bunun nasıl olduğunu bilmiyoruz ama görüşün doğruluğu şüphe götürmez. Her ne kadar zevk kaynağı olarak işe yararlılıkları yaşam için gereklilikleri kadar aşikâr olmasa da, düzen ve temizliğin önemli uygarlık talepleri olduğunu gördük. Bu noktada uygarlık süreçleri ile bireylerin libidinal gelişimleri arasındaki benzerliği kabul etmemiz gerekir. Diğer içgüdüler, tatminlerinin şartlarını yerinden oynatmaya yönelecek, tatminin şartları birçok durumda bizce iyi tanınan yüceltmeye (içgüdünün hedefini) rastlayan, bazı durumlarda da yüceltmeden farklılaşan başka yollara girecek. İçgüdünün yüceltimi, uygarlığın gelişmesindeki belirgin bir çizgidir. Yüceltme bilim, sanat, idealizm gibi daha yüksek psişik etkinlikleri mümkün kılarak, kültürel hayatta anlamlı roller oynamalarını sağlar. İlk izlenime bakacak olursak, yüceltmenin aslında uygarlık tarafından zorunlu tutulan, içgüdünün bir nevi kaderi olduğu söylenebilir. Ama bunun üzerine daha uzun düşünmekte fayda var. Son olarak, üçüncü ve en önemli görünen şudur ki, uygarlığın büyük ölçüde dürtü feragati üzerine kurulduğunu ve güçlü dürtülerin tatmin edilmeden bırakılmasını -bastırma, regresyon ve bazı diğer yollarla- gerektirdiğini gözden kaçırmak mümkün değildir. Bu “uygarlık inkârı”, insanların sosyal ilişkilerinin büyük bir kısmına hükmeder. Zaten biliyoruz ki, bütün uygarlıkların mücadele etmesi gereken uygarlık düşmanlığının temel nedeni budur. Burada bilimsel ciddiyete dayanarak açıklamamız gereken çok şey var. İnsanın bir içgüdünün tatminini engellemesinin nasıl mümkün olduğunu anlamak kolay değildir. Aynı zamanda, insanın bunu ekonomik olarak tazmin etmemesi tehlikelidir; emin olun ki ciddi bozukluklarla sonuçlanabilir.

Fakat, eğer uygarlığın gelişiminin, bireyin normal olgunlaşmasıyla karşılaştırılabilir derecede özel bir süreç olduğu görüşümüze nasıl bir anlam yüklediğimize bakmak istersek, açıkça bir başka meseleyi ele almamız gerekebilir. Bu mesele bize, uygarlığın gelişiminin kökeninde hangi etkilerin yattığını ve nasıl tayin edildikleri sorularını getirir.

IV

Doğrusu bu mesele muazzam derecede zor ve yıldırıcı... İşte bulabildiğim birkaç varsayım.

Mağara adamı dünyadaki kaderinin ellerinde yattığını ve çalışarak kaderini daha iyi hale getirebileceğini – kelimenin tam anlamıyla– keşfettikten sonra, ötekinin onun için mi yoksa ona karşı mı çalıştığına kayıtsız kalamazdı. Öteki, onun gözünde beraber yaşamanın faydalı olduğu bir iş arkadaşı olarak değer kazandı. Daha önce, maymunumsu tarihöncesinde, insan aile kurma alışkanlığını edinmişti; ailenin diğer üyeleri muhtemelen insanın ilk yardımcılarıydı. Muhtemelen ailenin kuruluşu cinselliğin birden belirip aniden kaybolan ve kaybolduktan sonra uzun süre kendisinden haber alınamayan bir misafir gibi olmaktan vazgeçmesiyle bağıntılıydı. Artık cinsel ihtiyaç, daha ziyade uzun vadeli bir kiracı gibi insanın yanına yerleşiyordu. Böylelikle erkeğin karısını veya daha genel olarak cinsel nesnesini yanında tutmak gibi bir motivasyonu oldu. Kadın da kendi çaresiz yavrusundan ayrılmak istemediği için ikisinin de çıkarı doğrultusunda daha güçlü olan adamın yanında kalmak zorundaydı. Bu ilkel ailede uygarlığın esaslı bir çizgisini görmüyoruz; yöneticinin, yani babanın keyfiyeti hâlâ sınırsızdı. “Totem ve Tabu” adlı kitabımda bu aileden bir sonraki beraber yaşama formu olan (erkek) kardeşlerin birliği basamağına nasıl ilerlendiğinin gelişim çizgisini göstermeye çalışmıştım. Babalarının üstesinden gelmek için oğullar, birlik halindeyken tek tek olduklarına nazaran daha güçlü olduklarını fark ettiler. Totem uygarlığı, oğulların birbirleri üzerine uyguladıkları ve bu yeni düzeni ayakta tutmaya yarayan kısıtlamalara dayanmaktaydı. Tabu töreleri ilk “hukuk”u oluşturdu. İnsanların beraber yaşadığı düzen, eş zamanlı olan iki katman halinde kurulmuştu; dışsal koşulların dayattığı çalışma zorunluluğu ve erkekler cephesinde kadınlarda bulunan cinsel nesneye duyulan, kadında ise bir zamanlar bedeninin parçası olan çocuğa duyulan aşkın gücü. Böylelikle Eros (aşk) ile Ananke (gereklilik) insan uygarlığının ebeveynleri oldular. Uygarlığın ilk başarısı, çok sayıda insanın topluluk içinde kalabilmesiydi. Ve iki büyük güç birlikte etkili olduğu için, sonraki gelişmelerin pürüzsüz bir şekilde gerçekleşmesi gibi, dış dünyaya her zaman daha iyi bir şekilde hükmedilmesi ve topluluğa bağlı insan sayısının daha da artması mümkün oldu. Bu uygarlığın, katılımcıları üzerinde mutluluk verici olmaktan öte nasıl bir etki yaratabileceğini kavramak kolay değil.

Düzensizliğin nereden gelebileceğini araştırmadan önce, daha önceki tartışmalarda yer alan bir boşluğu doldurmak adına, aşkın medeniyetin yapıtaşlarından biri olduğu öngörüsü üzerinde duralım. Cinsel aşkın, insana en kuvvetli tatmin deneyimini yaşattığı ve bütün mutluluklar için örnek teşkil ettiği bilgisinden, ve yine cinsel aşkın insana, mutluluk tatminini cinsel ilişkiler alanında araması, jenital erotizmi hayatının merkez noktasına koyması gerektiğini önerdiğini söylemiştik. İnsanın bu yolla kendisini, en tehlikeli şekilde dış dünyanın bir parçasına, yani bizzat seçtiği aşk nesnesine bağımlı kıldığını, bu nesne tarafından geri çevrilmesi, yahut vefasızlık veya ölüm nedeniyle bu nesneyi kaybetmesi durumlarında en güçlü acıya maruz kaldığını öne sürüyoruz. Bu sebeplerden ötürü bütün zamanların bilgeleri bizi ısrarla bu tip bir yaşam yoluna karşı uyarmıştır; yine de bu yaşam yolu insanların büyük çoğunluğu için cazibesini kaybetmemiştir.

Küçük bir azınlık, her şeye rağmen mutluluğu aşkın yollarında bulmayı kendi yapılarıyla mümkün kılmıştır. Ancak bunun için aşkın işlevinde büyük ruhsal değişikliklerin gerçekleşmesi zorunludur. Böyle kişiler, odak noktalarını sevilmekten sevmeye kaydırmak suretiyle kendilerini aşk nesnelerinin iradesinden bağımsız kılarlar. Bu kişiler sevgilerini tek bir nesne yerine eşit çapta bütün insanlara yönlendirerek kendilerini sevdikleri nesnenin kaybından korurlar. Ayrıca, jenital sevginin cinsellik amacından uzaklaşıp, onu engellenmiş bir hedefe çevirerek jenital sevginin sallantılarından ve hayal kırıklıklarından kaçınırlar. Böylelikle ortaya çıkardıkları, fırtınalı bir şekilde hareketli olan jenital sevgiden türemiş olsa da ona dışarıdan artık çok da benzerliği kalmamış, dengeli, sarsılmaz, sevecen bir histir. Assisili Aziz Francis, içsel mutluluk hissi için sevginin sömürüsünde en ileri noktaya ulaşmıştır. Haz ilkesini tatmin etmenin yollarından biri olarak gördüklerimiz çoğu zaman din ile ilintilendirilmiştir. Haz ilkesi, egonun nesnelerden ve nesnelerin birbirlerinden ayrışmasının ihmal edildiği uzak bir bölgede din ile bağlantılı olabilir. Daha derinlerdeki teşvik sebebinin bizim için açıklığa kavuşacağı bir etik bakış, insanlara ve dünyaya yöneltebileceğimiz genel sevgiyi insanın kendini yükseltebileceği en yüksek konum olarak görür. Bu noktada iki esaslı düşüncemizi esirgemeyelim: Ayırt etmeyen bir sevgi, nesnesine haksızlık yaparak, kendi değerinden bir parça yitiriyor gibi görünmektedir. Ayrıca, bütün insanlar sevilmeye değer değildir.

Ailede temeli atılan sevgi, hem doğrudan cinsel tatminden vazgeçilmemiş olan asıl şekliyle kalır, hem de hedefinden alıkonmuş1 ve şefkate dönüşmüş şekliyle uygarlıkta etkin olmaya devam eder. Her iki formunda da, muazzam sayıda insanı birbiriyle bağlama işlevini yerine getirir ve bunu yapılan işle ilgili ortak çıkarların yapabileceğinden daha iyi yapar. Dilde “sevgi”

kelimesinin böylesine umarsızca kullanılmasının genetik bir haklılık payı var. Aşk, cinsel gereksinimleri üzerine bir aile kurmuş olan erkek ile karısı arasındaki ilişkiye denir. Ancak aşk aynı zamanda da, ebeveynlerle çocuklar ve ailedeki kardeşler arasındaki olumlu duygulara da denir, her ne kadar bu ilişkiyi hedefinden alıkonmuş aşk, şefkat olarak tanımlamak zorunda olsak da. Hedefinden alıkonmuş aşk esasen tam anlamıyla aşktır ve bilinçdışında hâlâ öyle olmaya devam etmektedir. Hem tam anlamıyla aşk, hem de hedefinden alıkonmuş aşk aileden dışarı uzanır. O ana dek birbirine yabancı olanlar arasında yeni bağlar kurar. Cinsel aşk yeni ailelerin kurulmasına rehber olurken, hedefinden alıkonulmuş aşk, cinsel aşkın tek eşlilik gibi sınırlamalarından kaçabildiği için kişiyi uygarlık için önemli olan arkadaşlıkların kurulmasına yönlendirir. Ancak aşkın uygarlıkla ilişkisi gelişim sırasında netliğini kaybeder. Bir taraftan aşk, uygarlığın menfaatlerine karşı gelirken, diğer taraftan uygarlık, aşkı hakiki kısıtlamalarla tehdit eder.

1 Almancada “zielgehemmte”– ç.n.

Bu bölünmüşlük kaçınılmaz görünmektedir ve nedeni hemen anlaşılamaz. Bölünmüşlük kendini aile ile kişinin ait olduğu toplum arasında çatışma olarak ifade eder. Daha önce de tahmin ettiğimiz gibi, uygarlığın asıl amaçlarından biri insanları büyük toplulukların içine yığmaktır. Ancak aile, bireyi kolayca vermeyecektir. Aile üyeleri arasındaki birliktelik ne kadar içtense, üyeler aile dışı insanlardan kendilerini ayrıştırmaya o kadar meyilli olacaklardır ve daha geniş bir yaşam döngüsüne girişleri o kadar zor olacaktır. Filogenetik olarak daha eski olan ve çocuklukta tek olan beraber yaşam biçimi, kendisini sonradan edinilmiş olan kültürel olarak ayrışmaya karşı savunur. Aileden ayrışmak her genç için bir ödev haline gelir ve bu ödevin çözümünde toplum, gençleri ergenlik çağı ve kabul ritüelleriyle destekler. İnsan, bu zorlukların her psişik ve aslında her organik gelişimin bir parçası olduğu izlenimini ediniyor.

Bunun yanında, önceleri aşk talepleriyle uygarlığın temellerini atmış olan kadınlar da zamanla uygarlığın akışı ile uyuşmazlığa girer ve uygarlığın üzerinde kısıtlayıcı bir tesir göstermeye başlarlar. Kadınlar ailenin ve cinsel hayatın çıkarlarını temsil ederler; uygarlığın sürdürülmesi zamanla daha fazla erkeklere mal olmuştur, onlara zor görevler yüklemiştir. Uygarlık erkekleri, kadınların daha az yatkınlığı bulunan dürtü yüceltimini yapmaya zorlamıştır. İnsanın kullanımına hazır psişik enerji sınırsız olmadığı için insan, libidosunu uygun şekilde dağıtarak görevini yerine getirebilir. Erkek, uygar amaçlar için tükettiğini büyük ölçüde kadınlardan ve cinsel hayatından alır; erkeklerle değişmez beraberliği ve diğer erkeklerle olan ilişkilerine bağımlılığı, erkeği koca ve baba olarak görevlerine daha da yabancılaştırır. Böylelikle kadın, kendini uygarlığın istekleri tarafından arka plana itilmiş görür ve uygarlığa karşı düşmanca bir tavra girer.

Uygarlık açısından, cinsel hayatın kısıtlanması eğilimi kültür çemberinin genişlemesi eğiliminden daha az net değildir. Daha ilk uygarlık dönemi, totemcilik, belki de insanın cinsel hayatının tarih boyunca gördüğü en keskin yaralanma olan ensest nesne tercihi yasağını beraberinde getirmiştir. Tabu, yasa ve örf, erkekleri olduğu kadar kadınları da ilgilendiren daha ileri kısıtlamalar ortaya koymuştur. Her uygarlık bu kadar ileri gitmez; toplumun ekonomik yapısı, geri kalan cinsel özgürlük miktarını etkiler. Uygarlığın ekonomik zorunluluğu takip ettiğini çoktandır biliyoruz. Bu yüzden uygarlık, cinselliği, büyük bir oranda kendi tükettiği psişik enerjiden mahrum bırakmak zorundadır. Bu açıdan, uygarlık cinselliğe karşı, başka bir grubu sömüren kabile veya halkın bir zümresi gibi davranır. Ezilenlerin ayaklanması kaygısı, güçlü emniyet tedbirleri almaya yol açar. Batı Avrupa uygarlığımız bu gelişimde bir tepe noktasına ulaşmıştır. Uygar toplumun, çocukların cinsel hayatının ifade edilmesinin ayıp olduğuna kanaat getirmiş olması, psikolojik olarak tamamıyla haklı görülmektedir. Çünkü çocukluk yıllarından üzerinde çalışmaya başlanmazsa, yetişkinlerde kuvvetli cinsel arzuların sınırlanması olanağı kalmaz. Ancak uygar toplumun, herhangi bir şekilde kolayca saptanabilir ve gayet kolaylıkla göze çarpan fenomenleri inkâr etmesinde bu kadar ileri gitmiş olması haklı görülemez. Cinsel olarak olgunluğa erişmiş bireyin nesne seçimi karşı cinsiyetle sınırlıdır ve jenital olmayan tatminlerin çoğu sapkınlık olarak yasaklıdır. Bu yasaklarla amaçlanan, herkes için tek tip bir cinsel hayat talebi, insanın doğuştan veya sonradan kazandığı cinsel yapısındaki farklılıkları görmezlikten gelmektedir. Bu yasaklar, insandan büyük ölçüde cinsel zevki kesip koparmakta ve ağır bir adaletsizliğin kaynağı olmaktadırlar. Bu kapsamlı kısıtlayıcı kuralların edinebileceği başarı, yapısal olarak engellenmiş olmayan normal bireylerde, bütün cinsel ilginin ziyan edilmeden açık kalmış kanallara akmasıdır. Aforoz edilmeden serbest kalan heteroseksüel jenital aşk da, meşruiyet ve tekeşlilik kısıtlamalarıyla daha da sekteye uğrar. Günümüz uygarlığı açıkça, cinsel ilişkilerin sadece erkek ile karısı arasında oluşacak bir kerelik ve çözülmez bir bağın içinde gerçekleşebileceğini, cinselliği tek başına bir zevk kaynağı olarak istemediğini ve cinselliğe, insanların üremesinin şu ana kadar yerine başka bir seçenek konulamayan kaynağı olarak tahammül edebileceğini söyler.

Bu tabii uç bir konum. Bilindiği üzere, bunun kısa süreler için bile uygulanabilir olmadığı kanıtlandı. Sadece zayıf olanlar cinsel özgürlüklerine bu kadar ileri giden bir müdahaleye boyun eğer. Daha güçlü doğası olanlar bu kurala yalnızca daha sonra ele alacağımız bir telafi şartı altında boyun eğer. Uygar toplum, kendini, kendi tüzüğüne göre cezalandırmak üzere takip etmesi gerekirken birçok ihlalin üstünü kapatmaya zorlarken buldu. Ancak, öte yandan bir hataya düşüp, bütün niyetlerine ulaşamıyor diye toplumca böyle bir tavrın tamamen zararsız olduğunu varsayamayız. Uygar insanın cinsel yaşamı aslında ağır hasarlıdır ve bazen mevcut işlevinde, dişlerimizin ve saçlarımızın birer organ olarak geçiriyor olduğu gibi, dejenerasyon geçiriyor izlenimi vermektedir. Cinsel hayatın mutluluk bulma kaynağı olarak ve böylelikle hayattaki bu amacımızı gerçekleştirmedeki anlamının büyük ölçüde yitirildiğini varsaymaya büyük ihtimalle hakkımız vardır. Bazen insanın, yalnızca uygarlık baskısının değil, cinsellik işlevinin kendi yapısının da bizden eksiksiz tatmini esirgediğine inanası geliyor. Bu bir hata da olabilir, karar vermesi çok güç.

V

Psikanalitik çalışma bize, nevrotik olarak isimlendirilenlerin tam da bu cinsel engellemelere ve yoksunluklara katlanamadığını öğretti. Nevrotik, semptomlarıyla kendine ikame tatminler sağlar; fakat bu ikame tatminlerin ya bizzat kendileri, nevrotik için ıstıraba dönüşür ya da nevrotiğin bulunduğu çevre ve toplum ile zorluklar yaratarak ıstırap kaynağı olurlar. Son bahsettiğimiz daha kolay anlaşılırken diğeri bize yeni bir bilmece sunar. Ancak uygarlık, cinsel tatminden başka kurbanlar da talep eder.

Kültürel gelişmedeki zorlukları, libidonun üşengeçliğine ve eski bir durumu yenisi için bırakmak konusundaki isteksizliğine kadar dayandırarak genel gelişimsel zorluklara bağlamıştık. Uygarlık ile cinsellik arasındaki karşıtlığı çizerken de benzer bir durumdan bahsetmeliyiz. Uygarlık daha fazla sayıda insanın ilişkilerine bağlıyken, cinsel aşk iki insan arasındadır, bu ilişkide bir üçüncü sadece gereksiz veya rahatsız edici olabilir. Bir aşk ilişkisi zirveye ulaştığında çevreye verilecek fazladan ilgi kalmaz; çiftler birbirlerine yeter, mutlu olmak için ortak çocuklarına bile ihtiyaç duymazlar. Başka hiç bir durumda eros bu kadar açık bir şekilde varlığının esasını açık etmez: niyeti çoktan bir yapmaktır. Ancak amacına ulaştığında, atasözünde olduğu gibi, bir çift insanı birbirlerine aşık ettirdiğinde, eros daha ileri gitmeyi reddeder.

Buraya dek libidinal olarak kendini doyurabilen, iş ve çıkar beraberlikleriyle birbirine bağlı olan ikili bireylerden oluşan bir kültür toplumunu net biçimde ortaya koyabiliyoruz. Eğer durum böyle olsaydı, uygarlık cinsellikten enerji çalmaya ihtiyaç duymazdı. Ancak bu arzulanan durum mevcut değil ve hiç bir zaman da olmadı. Ama gerçek, bize uygarlığın şu ana kadar razı olduğu bağlarla yetinmediğini, toplumun üyelerinin birbirleriyle libidinal olarak bağlanmasını istediğini, bunun için her türlü aracı istihdam ettiğini, bireyler arasında güçlü özdeşleşmelerin kurulması için her yolu kullandığını ve toplumsal bağların arkadaşlık ilişkileriyle güçlenmesi için büyük oranda hedefinden alıkonulmuş libido kullandığını göstermektedir. Bu niyetlerin gerçekleşmesi için cinsel hayatın kısıtlanması kaçınılmazdır. Ancak uygarlığın neden bu yollara girmeyi ve cinselliğe düşman olmayı gerekli gördüğünü anlayamıyoruz. İçimizden biri tarafından henüz keşfedilmemiş, rahatsız edici bir etken olmalı.

Uygar toplumun ideal olarak gördüğümüz taleplerinden biri bu noktada bize ipucu verir. Bu talep şudur: komşunu kendin kadar sevmelisin; bu talep dünyaca ünlü, kesinlikle Hıristiyanlıktan daha eski, ancak Hıristiyanlığın en fazla gurur duyduğu kural olarak görülebilir. Yine de kesinlikle çok eski değildir; zira bu talep bir zamanlar insanlara yabancıydı. Bu talebe, sanki onu ilk defa duyarmışçasına naif bir duruşla yaklaşalım. O zaman şaşırma ve hayret duygularımızı bastıramamış oluruz. Bunu neden yapmalıyız? Bu bize nasıl yardımcı olacak? Ama her şeyden önce, bunu nasıl başaracağız? Bu bizim için nasıl mümkün olacak? Sevgim benim için çok değerli, hesap yapmadan onu ortalığa saçamam. Bana, onları yerine getirirken kurban vermeye hazır olmam gereken vazifeler yüklüyor. Birini seviyorsam, o kişi bunu hak etmeli. (O kişinin bana getirebileceği faydaları görebiliyorum, ayrıca onun benim için cinsel bir nesne anlamına gelme ihtimali de olabilir; ancak bu iki tip ilişki de komşuyu sevme kuralının kast ettiği şey değildir.) Komşum önemli konularda bana o kadar benzer ki, onda kendimi sevebilirim. O vakit sevgime layık olur; komşum benden o kadar mükemmeldir ki, kendime dair idealimi onda sevebilirim; o zaman sevgime layık olur. Eğer komşum, arkadaşımın oğluysa başına acı bir şey gelince arkadaşımın acısı benim acım olur, acısını paylaşmam gerekir. Ama eğer komşum bana yabancıysa, duygusal hayatımda kendi değerini kazanmıyorsa veya çoktan edindiği bir anlamı yoksa, komşumu sevmek benim için zordur. Sevgim kendi insanlarımca onları tercihimin bir işareti olarak değer görür; kendi insanlarımı yabancılarla eş tutmak kendi insanlarıma haksızlıktır. Ama eğer yabancı olanı dünyevi bir sevgi ile sevmem gerekiyorsa, sadece böcek, yer solucanı, su yılanı gibi bu dünyaya ait bir varlık olduğu için, o zaman korkarım ki yabancıya çok ufak bir miktar sevgi düşecektir. Aklın hükmünün hakkını verecek olursam, kendim için alıkoymamın mümkün olmayacağı kadar küçük bir sevgi... Yerine getirmenin makul olarak önerilemediği ama büyük bir ciddiyetle beyan edilen bu kuralla ne yapmalı?

Daha yakından baktığımda, daha da fazla sorunla karşılaşıyorum. Bu yabancı genel olarak sadece benim sevgime layık olmamakla kalmaz, fakat kabul etmem gerekir ki, aynı zamanda benim düşmanlığıma, hatta nefretime çok daha açıktır. Bana en ufak sevgisi olmadığı gibi, en ufak bir saygı da göstermemektedir. Bir fayda sağlayacak olursa, hiç düşünmeden bana zarar verebilir ve kendine, bana verdiği zararın, sağladığı yararı karşılayıp karşılamadığını bile sormaz. Aslında bundan bir fayda da sağlamaya ihtiyaç duymaz. Eğer yaptığı ile herhangi bir haz tatmini sağlarsa, benimle alay etmekten, beni gücendirmekten, bana iftira etmekten ve gücünü benim üzerimde göstermekten hiç çekinmez. Kendini ne kadar sağlam hissederse ve ben ne kadar çaresiz olursam, ondan o denli kesin bir şekilde bana karşı bu tip davranışları bekleyebilirim. Eğer bana başka türlü davranırsa, eğer bana bir yabancı olarak dikkat ve koruma gösterirse, ben de zaten bunlar olmaksızın, hiç bir kural olmasa bile ona aynı şekilde karşılık veririm. Evet, bu mükemmel emir “komşunu, onun seni sevdiği kadar sev” olsaydı, o zaman ona karşı gelmezdim. Bana daha anlaşılmaz görünen ve içimde daha şiddetli bir itirazı zincirlerinden koparan ikinci bir emir var; o da “düşmanını sev.” Üzerine düşündüğümde bu ikinci emri daha güçlü bir yükle reddetmemin haksız olduğunu görüyorum. Temelde aynı şey.

Şu an gururlu bir sesin uyardığını duyar gibi oluyorum: Tam da bu yüzden, komşun sevilmeye değer değil ve aslında düşmanın sevilmeye değer, bu yüzden onu sevmelisin. O zaman anlıyorum ki durum “credo quia absurdum”1 gibi bir durum.

1 ‘Saçma olduğu için inanıyorum.’

Büyük bir ihtimalle şimdi komşum, beni kendi gibi sevme çağrısına benim verdiğim gibi bir cevap verecek ve beni aynı gerekçeyle defedecek. Umarım ki aynı nesnel hakla değil, ama yine de aynı şeyi kast edecektir. Ne de olsa insanların davranışlarında farklar vardır, ancak bu farkların baştan belirlenmiş olmalarını görmezden gelen etik, “iyi” ve “kötü”yü sınıflandırır. Bu inkâr edilemez farklar ortadan kaldırılmadığı sürece, yüksek etik taleplere uymak demek, kötü olmaya

doğrudan prim veren uygarlığa zarar vermek demektir. Geçmişte Fransız Kamarası’nda ölüm cezası tartışılırken olan bir hadiseyi hatırlamadan edemiyorum. Bir konuşmacı tutkulu bir şekilde cezanın kaldırılmasını savunmuş ve coşkulu bir alkışla karşılanmıştır. Ta ki salonda şu kelimeler sarf edilene kadar “Que messieurs les assassins commencent!” (Bırakın da ilk hamleyi katiller yapsın!).

Bunların hepsinin arkasındaki, iyice inkâr edilen gerçeklik parçası, insanın yumuşak ve sevgi isteyen, sadece saldırıya uğradığında kendini savunan bir varlık olmadığıdır. Bilakis insanın dürtü yeteneklerinin güçlü bir parçası olarak agresif eğilimlerinin de hesaba katılması gerekir. Bundan dolayı komşu, sadece potansiyel bir yardımcı ve cinsel nesne değil, aynı zamanda insanın agresyonunu üzerinde tatmin etmesi için onu tahrik eden, karşılıksız olarak çalışma gücünü sömürebileceği, izni olmadan cinsel olarak kullanabileceği, mallarına el koyabileceği, aşağılayabileceği, acı verebileceği, işkence edebileceği ve öldürebileceği kişidir. “Homo homini lupus”: (insan insanın kurdudur) hayata dair bütün tecrübelerinin ve tarihin ışığında kimin bu cümleye itiraz etmeye cesareti olabilir? Bu zalim agresyon, prensipte bir provokasyon bekler veya kendini, hedefine daha yumuşak yollarla ulaşılabilecek başka bir amacın hizmetine sunar. Uygun şartlar altında, agresyonu durduran ruhsal karşı güçler ortada olmayınca, agresyon kendi türünü koruma adı altında, insandan yabancı vahşi bir canavar ortaya çıkararak, kendini spontane bir şekilde ifade eder. Kavimler göçü sırasındaki, Hunların istilasındaki, Moğol olarak isimlendirdiğimiz toplulukların Cengiz Han ve Timurlenk komutasında yaptıkları, dindar Haçlıların Kudüs’ü fethindeki zulmü ve hatta son Dünya Savaşı’nın dehşetini hatırlayanlar, bu görüşün gerçekliği karşısında alçakgönüllülükle eğilmek zorundadırlar.

Kendimizde fark edebildiğimiz ve diğerlerinde de bulunduğunu haklı olarak varsayabildiğimiz bu agresif eğilimin varlığı, komşumuzla ilişkimizin bozulduğu ve uygarlığı bu eğilime karşı bu denli enerji harcamaya zorlayan belirtidir. Sonuç olarak insanların birbirine karşı olan bu temel düşmanlığı, uygarlığı devamlı olarak dağılmakla tehdit eder. Beraber çalışmaktan sağlanacak çıkar, uygarlığı bir arada tutamazdı; dürtüsel tutkular akli çıkarlardan daha güçlüdür. Uygarlık, insanların agresif dürtülerini dizginlemek ve bu dürtülerin ifadelerini psişik karşıt tepki geliştirmelerle2 baskı altında tutmak için her şeyi kullanmalıdır. Bu kural ise, insanların özdeşleşme ve hedefinden alıkonulmuş aşk ilişkilerini harekete geçirmek için çeşitli yöntemlerle seferber olmasına ve cinsel hayatın kısıtlanması ve bundan dolayı komşunu kendin gibi sev idealinin emrine yol açar; öyle haklı bir emirdir ki başka hiç bir şey asıl insan doğasıyla bu kadar çelişemez. Bütün zahmetlere rağmen uygarlığın bu çabaları şimdiye kadar çok bir şeye ulaşamadı. Uygarlık, vahşi gücün en kaba zorbalıklarını kendinde suçlular üzerinde şiddet uygulama hakkını görerek önlemeyi umuyor. Ama aynı zamanda yasalar, agresyonun daha dikkatli ve

akıllıca bir ifadesini sağlayamıyor. Her birimizin içinden gençken, daha sonra vazgeçilecek bir yanılsama olarak, hayatın zorlaşması ve acı verici hale gelmesinin nedenlerini başka birinde aramak beklentisi oluşur. Öte yandan kavga ve rekabeti insan faaliyetlerinden dışlamak isteyen uygarlığı suçlamak haksızlık olur. Kavga ve rekabet kesinlikle vazgeçilmezdir. Ama karşıtlık ille de düşmanlık değildir; sadece düşmanlık amacıyla kötüye kullanılırlar.

2 Almancada “Reaktionsbildung” - ç.n.

Komünistler kötülükten kurtulmanın yolunu bulduklarına inanıyorlar. İnsan açıkça iyidir, komşusuna karşı iyi niyetlidir. Ancak özel mülkiyet kurumu, insanın doğasını bozmuştur. Özel eşyalara sahip olmak insanlara komşularına kötü davranmak için bir güç ve bununla bir baştan çıkmışlık veriyor; öte yandan mülk edinmekten men edilen, düşmanlıkla baskıcı zalime isyan etmelidir. Eğer özel mülkiyet kaldırılır, bütün mallar ortak olur ve herkesin bu malların keyfini sürmekte ortak olmasına izin verilirse, o vakit insanlar arasında kötü niyet ve düşmanlık kalkacaktır. Bütün ihtiyaçlar tatmin edilmiş olacağı için, bir diğerini düşman görmek için sebep kalmamış olacak; gerekli işlere herkes istekli bir şekilde girişecektir. Komünist sistemin ekonomik eleştirisi ile ilgili söyleyecek bir şeyim yok, özel mülkiyetin kaldırılmasının amaca uygun ve faydalı olup olmadığını inceleyemem. Ancak sistemin psikolojik koşullarının asılsız bir illüzyon olduğunu görüyorum. Özel mülkiyetin kaldırılması ile insani agresif hazzın elinden, en güçlüsü olmasa da güçlü bir aracı alınmış olur. Agresyonun amaçları için kötüye kullandığı gücün ve etkinin ayrımında veya varlığında hiçbir şey değişmemiş olur. Mülkiyet agresyonu oluşturmadı; agresyon mülkiyetin çok kıt olduğu ilkel zamanlarda neredeyse sınırsızca hüküm sürüyordu. Agresyon kendini, mülkiyetin henüz anal prototipinden vazgeçmediği anaokullarında çoktan gösterir. Agresyon, şefkate dair her şeyin ve insanlar arasındaki aşk ilişkilerinin esasını inşa eder. Buna belki de tek istisna annenin erkek çocuğu ile olan ilişkisidir. İnsanların mallar üzerindeki hakları ellerinden alınırsa, bu durumda geriye eşit durumda olmak zorunda olan insanlar arasındaki en güçlü kıskançlığın ve en şiddetli düşmanlığın kaynağı olan cinsel ilişkilerdeki ayrıcalıklar kalır. Bunlar da kaldırılarak cinsel hayat tamamen özgürleşse, uygarlığın mikrop yuvası aile de ortadan kalkmış olur; ama uygarlığın hangi yeni yolları tutturacağı yine de öngörülebilir olmaz. Ancak insan doğasının tahrip edilemez çizgisinin o yollarda da takip edilmesi beklenebilir.

İnsanlar için agresif eğilimlerini tatmin etmekten vazgeçmek göründüğü gibi kolay olmuyor; kendilerini iyi hissetmiyorlar. Daha küçük uygar bir topluluğun bu dürtüye, dışarıdan gelenlere düşmanlıkla bir çıkış yolu oluşturmasının faydasını hafife almamak lazım. Daha büyük bir grup insanı sevgi ile birbirine bağlamak, agresyonu ifade edecek insanların geride bırakılması ile her zaman mümkündür. Şu an komşu olan ve birbirlerine gayet de yakın duran toplumların - İspanyollar ile Portekizliler, Kuzey ve Güney Almanlar, İngilizler ile İskoçlar gibi - karşılıklı olarak kan davası gütmeleri ve birbirleriyle alay etmeleri fenomeniyle bir zamanlar ilgilenmiştim. Her ne kadar şu an bunu açıklamanın pek bir katkısı olmayacaksa da, bu fenomene “küçük farkların narsisizmi” ismini vermiştim. Burada agresif eğilimin, toplumun üyelerinin bir arada durmasını kolaylaştıran, konforlu ve görece zararsız bir tatmini görülür. Her yere saçılmış olan Yahudi halkı bu açıdan ev sahibi halkların uygarlıklarına takdire layık hizmetlerde bulunmuştur; ancak ne yazık ki Orta Çağ’da yapılan Yahudi kıyımları bu çağın Hıristiyan yoldaşlar için daha barışçıl ve güvenli geçmesi için yeterli olmamıştır. Aziz Paul, evrensel insan aşkını kendi Hıristiyan cemaatinin temeli yaptıktan sonra, Hıristiyanlığın dışarıda kalanlara karşı en uç noktadaki hoşgörüsüzlüğünün kaçınılmaz sonuçları oldu. Öte yandan her ne kadar Roma’da dinin, bir devlet meselesi olmasına ve din devlete nüfuz etmiş olmasına rağmen devletlerini aşk veya sevgi üzerine kurmamış olan Romalılar için dini müsamahasızlık yabancı bir kavramdı. Bir Germen dünya hâkimiyeti rüyasının kendine bütünleyici olarak antisemitizmi haykırıyor olması o kadar da anlaşılmaz bir rastlantı değildir. Yine Rusların komünist bir uygarlık kurma denemelerinin psikolojik desteğini burjuvaya zulümde buluyor olması gayet anlaşılır. İnsan merak ediyor, burjuvalarının kökünü kuruttuktan sonra Sovyetler neye başlayacak?

Eğer uygarlık yalnızca cinsellikten değil, aynı zamanda insanın agresif eğiliminden de bu kadar büyük bir fedakârlık istiyorsa, o zaman insanın mutluluğu uygarlıkta bulmasının ne kadar zor olduğunu daha iyi anlarız. İlk insan gerçekten daha iyi durumdaydı çünkü dürtü kısıtlamasının ne olduğundan haberi yoktu. Öte yandan da bu mutluluğun tadını uzun süre çıkarabilmesi için yeterli güvenliği yoktu. Uygar insan bir parça mutluluk imkânını bir parça güvenlikle takas etti. Ancak unutmamalıyız ki, ilk ailede sadece aile reisi böylesine bir dürtü özgürlüğünden yararlanabildi, diğerleri köleler gibi baskı altında yaşadılar. Uygarlığın yararlarının keyfini süren bir azınlık ile bu faydalardan yoksun bırakılmış bir çoğunluk arasındaki çelişki, uygarlığın ilk zamanlarında en uç noktalara taşınmaktaydı. Titiz araştırmalardan, bugün yaşayan ilkel insanlar hakkında, bu insanların özgür görülen dürtü yaşamlarına hiç bir şekilde imrenilemeyeceğini öğreniyoruz; bu insanların dürtü yaşamları başka bir tür kısıtlama altındadır ve bunlar uygar insanın tabi olduklarından çok daha büyük bir sertliktedirler.

Hali hazırdaki uygarlığın durumuna; mutlu edici bir hayat düzeni taleplerimize ne denli yetersiz düzeyde cevap veriyor, büyük ihtimalle engellenebilecek olan ne çok acıya izin veriyor diye haklı olarak itiraz ediyorsak ve eğer sakınması olmayan eleştirilerimizle uygarlığın kusurlarının köklerini meydana çıkarmak için çaba harcıyorsak, kesinlikle hakkımızı savunuyoruz. Ayrıca bu bizi uygarlık düşmanı yapmaz. İhtiyaçlarımızı daha iyi tatmin edebilmesi ve eleştirilerimizden kurtulabilmesi için uygarlığımızda yavaş yavaş böyle değişiklikler olmasını bekleyebiliriz. Ya da uygarlığın varlığına ilişik ve hiçbir reform denemesini kabullenmeyecek zorluklar olduğu fikrine de alışabiliriz. Hazırlıklı olduğumuz dürtü kısıtlama görevinin haricinde, “kitlelerin psikolojik yoksulluğu” olarak isimlendirebileceğimiz bir durumun yarattığı tehlike, bize kendini göstermeye çalışıyor. Bu tehlike en çok toplumsal yapının ağırlıklı olarak mensupları arasında özdeşleşme ile kurulduğu sırada, lider olan bireylerin grubun oluşumunda kendilerine düşen önemin farkında olmamasıyla ciddi bir tehdit oluşturuyor. Amerika’nın şu andaki uygarlık durumu bu korkulan uygarlık hasarlarını incelemek için iyi bir fırsat verebilirdi. Ancak Amerikan uygarlığının eleştirisine girmekten kaçınacağım; şahsen Amerikan yöntemleri kullanmaya istekliymişim izlenimini vermek istemiyorum.

VI

Hiçbir çalışmamda, herkesçe bilinen bir şeyi gösterdiğimi, kağıt ve mürekkebin yanı sıra dizgicinin, matbaacının güçlerini ve malzemelerini kendiliğinden anlaşılan bir şeyi açıklamak için harcadığımı bu seferki kadar güçlü hissetmemiştim. Bu nedenle, eğer kendine özgü ve bağımsız bir agresif dürtüyü tanımak, psikanalitik dürtü öğretisinde değişiklik anlamına geliyor gibi bir intiba yaratıyorsam, bunu memnuniyetle değerlendirmeliyim.

Ama durumun böyle olmadığı, çok önceden oluşmuş bir dönüm noktasını daha keskin bir şekilde kavrama ve sonuçlarını takip etmekle ile ilgili olduğu anlaşılacaktır. Psikanalitik öğretinin yavaş gelişen parçalarının arasında dürtü öğretisi en zahmetli şekilde ilerleyenidir. Bununla beraber, bütün açısından o kadar vazgeçilmezdi ki, bir şekilde ikâme edilmek zorundaydı. Başlangıç aşamasındaki çaresizliğimde şair-filozof Schiller’in “Açlık ve aşk dünyanın hareketliliğini canlı tutar,” sözü bana ilk desteği sağlamıştı. Açlık bireyi muhafaza eden dürtüleri temsil edebilir, ancak aşk nesne arar; doğa tarafından her hâlükârda üstün tutulan aşkın temel işleviyse türün muhafaza edilmesidir. Böylelikle, her şeyden önce ego-dürtüleriyle nesne-dürtüleri karşı karşıya gelmekteydiler. İkincisinin enerjisini kastetmek için ve sadece ikincisi için olmak üzere libido ismini kullandım; böylelikle karşıtlık, en geniş anlamıyla ego-dürtüleri ve nesneye yönelmiş olan aşkın libidinal dürtüleri arasındaydı. Bu nesne-dürtülerinden biri, sadistik dürtü, hedefine pek de sevgiyle yaklaşmayarak diğerlerinden farklılık gösteriyordu. Bazı özellikleri açıkça ego-dürtülerine bağlıydı ve libidinal niyeti olmayan ele geçirme dürtüsü ile yakınlığını gizleyememekteydi. Ama bu tutarsızlıklar çözüldü; sadizm açıkça cinsel hayata dairdir ve zalim bir oyun burada sevecen olanın yerini alabilmektedir. Nevroz, kendini muhafaza etme çıkarı ile libidonun istekleri arasındaki kavganın çıkışıdır, egonun ağır acı ve vazgeçiş sonucunda kazandığı bir kavga.

Analistler bugün dahi bunun kulağa çoktan üstesinden gelinmiş bir hata gibi gelmediğini itiraf edecektir. Yine de araştırmamız bastırılandan bastırana, nesne-dürtülerinden egoya ilerlediği için bir değişiklik yapmak zorunludur. Burada kesin olan narsisizm kavramının kullanıma sokulmasıdır. Yani egonun libido tarafından yüklü olması1, hatta başlangıçta egonun libidonun yurdu ve meskeni olması ve hâlâ bir dereceye kadar libidonun karargâhı olarak kalmış olduğunun idrak edilmiş olmasıdır. Bu narsistik libido yüzünü nesnelere dönebilir, nesne-libidosu olabilir ve sonra tekrar narsistik libidoya dönüşebilir. Narsisizm kavramı, travmaya bağlı nevrozlar kadar psikoza yakın duygu durumlarını ve psikozun kendisini analitik olarak anlaşılır kılmıştır. Aktarım nevrozunun, egonun cinselliğe karşı bir direnme denemesi olduğu yorumunu bırakmak zorunda değildik, fakat libido kavramı tehlikedeydi. Ego-dürtüsü de libidinal olduğundan, bir süre için, tıpkı C. G. Jung’un daha önceden savunduğu gibi libidonun dürtüsel enerji ile genel olarak çakıştığı fikri kaçınılmaz görünüyordu. Buna rağmen dürtülerin hepsinin aynı türden olmayacağına dair nedenleri ortaya koyulamayan hüküm hâlâ varlığını sürdürmektedir. Bir sonraki adımı “Haz İlkesinin Ötesinde”de (1920), tekrar kompulsiyonu ve dürtü yaşamının tutucu niteliği gözüme çarptığında kat etmiştim. Hayatın başlangıcı ve biyolojik paralellikleri hakkında spekülasyonlarla başlayarak, yaşayan varlığı koruyan ve onu hep daha büyük birimlerle birleştiren bir dürtü dışında, bunun karşıtı olan ve bu birimleri çözmek ve onları başlangıçta var olan inorganik hallerine geri götürmeye gayret eden başka bir dürtü olması gerektiği sonucuna ulaşmıştım. Böylece eros dışında bir de ölüm dürtüsü vardı; beraber ve birbirine zıt hareket eden bu iki dürtü hayat fenomenini açıklamaya izin veriyordu. Ancak bu varsayılan ölüm dürtüsünün etkinliklerini göstermek o kadar da kolay değildi. Eros’un kendini ifade ediş biçimi yeteri kadar göze çarpıcı ve gürültülüydü. Ölüm dürtüsünün ise sessiz bir şekilde, canlı varlığın içinde, bu varlığın parçalanması için çalıştığı kabul edilebilirdi. Ama tabii ki bu kanıt sayılmazdı. Bu dürtünün bir kısmının dünyaya döndüğü, agresif ve yıkıcı bir dürtü olarak ortaya çıktığı bu fikir vasıtasıyla ileri sürülmüştür. Böylelikle dürtü, erosun hizmetinde olmaya o denli zorlanır ki, organizma kendisi yerine başka şeyleri, canlı ve cansız, imha eder. Tam tersi de, agresyonun dışarı doğru akışının kısıtlanması halinde zaten kendine yönelen kendine zarar verme durumunun tırmanmak zorunda kalması olurdu. Aynı zamanda örneklerden anlaşılabileceği gibi, bu iki dürtü nadiren, (belki de hiçbir zaman) birbirinden bağımsız ortaya çıkar. Daha ziyade değişik ve çok değişken biçimde birlikte var oldukları davranışlarda birbirleriyle alaşımlar oluştururlar ve böylelikle algıyla seçilmez. Uzun zamandır cinselliğin kısmi bir dürtüsü olarak bilinen sadizm, aşk çabasının yıkım dürtüsü ile bu tip özel ve güçlü bir alaşımı olarak karşımıza çıkar. Sadizmin karşıtı olan mazoşizmde ise içeri yönelmiş yıkımın cinsellikle bir birleşimini görürüz, ki bu sayede başka türlü algılanamaz olan bir birleşim pek ala göze çarpar ve hissedilebilir olur.

1 Almanca’da “besetzen” fiili kullanılmıştır – ç.n.

Ölüm veya yıkım dürtüsünün kabul edilmesi analitik çevrelerde dahi dirençle karşılandı. Aşka dair tehlikeli ve düşmanca bulunan her şeyin, aşkın esasen çift kutuplu olan doğasına atfedilmesi gibi bir eğilim olduğunu biliyorum. Burada geliştirdiğim görüşleri başlangıçta sadece geçici görüyordum, ama zamanla bu görüşler üzerimde öyle bir güç elde etti ki, artık başka türlü düşünemiyorum. Kastettiğim, bu görüşlerin kuramsal olarak, diğer olasılıklarla karşılaştırılamayacak kadar yararlı olması ve gerçekliği ihmal etmeden veya gerçekliğe zarar vermeden bilimsel çalışmamızda kullanabileceğimiz bir sadeleştirmeyi sağlamalarıdır. Sadizm veya mazoşizmde, erotizmle güçlü bir alaşım haline gelmiş, dışarıya veya içeriye yönelmiş yıkım dürtüsünün kendini ifade edişinin gözlerimiz önüne serildiğinin farkındayım. Ama her yerde hazır ve nazır olan, erotik olmayan agresyon ve yıkımı nasıl görememiş veya ihmal etmiş olduğumuzu, yaşama dair yorumlarımızda bu tip agresyon ve yıkıma nasıl gereken yeri açmadığımızı artık anlamıyorum. (İçe yönelmiş yıkım dürtüleri erotik tonlar taşımadığı sürece algımızdan genellikle kaçıyor.) Yıkım dürtüsü fikri, psikanalitik literatürde ilk defa ortaya çıktığında kendi savunmamı hatırlıyorum; bu fikre duyarlı hale gelmek ne kadar uzun sürmüştü. Diğerlerinin de aynı reddi göstermiş ve hâlâ gösteriyor olmaları beni daha az şaşırtıyor. Çünkü küçük çocuklar, insanın “çirkin” olana, agresyona, yıkıma ve bunlarla beraber zalimliğe olan tabii yatkınlığından söz edildiğinde bunu çok hoş karşılamazlar. Tanrı, insanları kendi mükemmeliyetiyle, kendi suretinde yaratmış. Bu nedenle insan, çirkinliğin inkâr edilemez varoluşunu tanrının mutlak kudretiyle veya sonsuz iyiliğiyle bağdaştırmanın ne kadar zor olduğu – Christian Science’ın2 bütün taahhütlerine rağmen – konusunun kendisine hatırlatılmasını istemez. Şeytan tanrı için en iyi mazerettir. Böylelikle şeytan, Yahudilerin Aryan ideal dünyasında üstlendiği ekonomik yükü hafifletici rolün aynını üstlenir. Ama yine de, tanrıdan şeytanın canlandırdığı bütün kötülüklerin yanı sıra, şeytanın varlığı için de hesap sorulabilir. Bu zorluklar karşısında uygun bir noktada, insanın derin ahlaki doğası önünde derin bir reverans yapmak herkese tavsiye edilebilir. Genel olarak insanlığın sempati toplamasına yardımcı olur ve büyük ölçüde mazur görülürüz.

2 ABD’de 20. yüzyıl başlarında çok etkin bir modern dini tarikat. Temel felsefesi her tür rahatsızlığın iman ve dua ile giderilebilecek birer sanrı olduğudur.

Libido kelimesi, erosun gücünün tezahürünü ölüm dürtüsünün enerjisinden ayırmak için tekrar kullanılabilir. Kabullenmek gerekir ki ölüm dürtüsünü anlamak daha zordur ve büyük ölçüde sadece erosun bir kalıntısı olarak kavranabilir; erosla alaşım halinde

meydana çıkmadığında dikkatimizden kaçması olasıdır.

Erotik hedefin, ölüm dürtüsüne göre bükülerek cinsel çabanın tamamen tatmin edildiği sadizmde, ölüm dür-

tüsünün özüne ve erosla olan ilişkisine dair en net anlayışı kazanırız. Ama ölüm dürtüsü cinsel bir niyet olmaksızın ortaya çıktığında, en kör yıkım öfkesiyle bile olsa, onu kaçırmamız imkânsızdır. Çünkü böyle bir durumda ölüm dürtüsünün tatmini, egonun eski tüm güçlü olma arzusuna dokunan olağanüstü yoğun derecede narsistik bir tatminle bağlantılıdır. Ilımlı ve evcilleştirilmiş, aynı zamanda hedefinden alıkonulmuş olan, nesnelere yönelen yıkım dürtüsü, egoya yaşamsal ihtiyaçlarının tatmini ve doğa üzerinde hakimiyet imkânı sağlar. Ölüm dürtüsünün kabulü, önemli ölçüde kuramsal bir temele dayandığı için kuramsal itirazlardan tamamen korunmuş durumda değildir. Ama şu an için anladığımız bu kadarmış gibi görünüyor; ilerideki araştırma ve tefekkür duruma kesin bir netlik kazandıracaktır.

Bundan sonra agresif eğilimin insanın özgün ve özgür bir dürtü eğilimi olduğu noktasını benimsiyor ve uygarlığa en güçlü engeli teşkil ettiğini savunuyor olacağım. Bu araştırma sırasında bir noktada uygarlığın, insanlığın geçtiği özel bir süreç olduğu fikri edinilebilir ve bu fikir hâlâ etkisini sürdürmektedir. Uygarlığın erosun hizmetinde olan ve tek tek insan bireylerini, ardından aileleri, sonra ırkları, halkları ve milletleri bir büyük birim, yani insanlık içinde toplamak isteyen bir süreç olduğu da eklenebilir. Bunun neden böyle olmak zorunda olduğunu bilmiyoruz; bu tam da erosun sonucudur. İnsan kümeleri birbirine libidinal olarak bağlı olmalıdırlar; tek başına gereklilik veya beraber çalışmanın yararı insanları bir arada tutmaya yetmeyecektir. Ama bu uygarlık programı insanın doğal agresif dürtüsüne, birinin herkese veya herkesin birine karşı düşmanlığına karşı koymaktadır. Bu agresif dürtü, ölüm dürtüsüyle aynı kökeni paylaşır. Agresif dürtü, erosun yanında bulabileceğimiz ve erosla birlikte dünya hakimiyetini paylaşan ölüm dürtüsünün başlıca temsilcisidir. Yani, uygarlığın gelişmesinin anlamı, artık bizler için bir bilinmezlik değildir. Bu gelişim bize, eros ile ölüm, ve yaşam dürtüsü ile yıkım dürtüsü arasındaki çatışmayı insan türünde gerçekleştiği şekliyle göstermelidir. Bu çatışma genel olarak hayatın önemli bir içeriğidir ve uygarlık gelişimi kısaca insan türünün yaşam savaşı olarak tanımlanabilir. Ve dadılarımız bu devlerin kavgasını cennetle ilgili ninnileri ile yatıştırmak isterler!

VII

Neden hayvan akrabalarımız benzer bir uygarlık savaşı vermiyorlar? Aslında bilmiyoruz. Çok muhtemel ki bazıları, arılar, karıncalar, termitler, bugün o hayran olduğumuz devlet kurumlarını, iş bölümlerini ve bireylerin kısıtlanmasını bulana dek binlerce yıl bununla uğraştılar. Hislerimizin bize söyledikleri ve mevcut durumumuzun gösterdiği şu ki, bu hayvan devletlerinin ve içlerinde bireylere dağıtılan rollerin hiçbiri bizi mutlu etmeyecektir. Diğer hayvan türlerinde, çevrenin etkileri ve kendi içlerinde savaşan dürtüler arasında şimdilik bir uyuşma sağlanmış, böylece gelişimlerinde bir durma noktasına gelinmiş olabilir. İlkel adamda libidonun yeni bir atağı yıkım dürtüsünde tekrardan bir infilakı kışkırtmış olabilir. Cevapları henüz olmayan fakat sorulması gereken çok şey var.

Bir başka soru bizi daha çok ilgilendirmektedir. Hangi araç uygarlığın kendine karşı gelen agresyonu durdurmasına, zararsız hale getirmesine ve belki de uzaklaştırmasına yardımcı oluyor? Bu yöntemlerden bazılarını çoktan tanıdık, ama görünüşe göre en önemlisini henüz tanımıyoruz. Bu yöntemi bireylerin gelişim öykülerinde inceleyebiliriz. Bireyde ne oluyor da agresif haz zararsız hale getiriliyor? Hiç tahmin etmeyeceğimiz, fakat yine de fazlasıyla akla yatkın, çok kayda değer bir şey... Agresyon içe yansıtılıyor; içselleştiriliyor, ama esasen geldiği yere geri gönderiliyor. Böylelikle, kişinin kendi egosuna dönmüş oluyor. Burada agresyon, egonun, kendini diğer kısımlara karşı süper ego olarak konumlandıran bir kısmı tarafından üzerine alınır. Bu noktada süper ego, “vicdan” adı altında, egonun yabancı bireyler üzerinde uygulamak istediği agresyonu egoya uygular. Müşkülpesent süper ego ile ona boyun eğen ego arasındaki gerilime suçluluk duygusu deriz. Bu duygu, kendini, cezalandırma ihtiyacı olarak ifade eder. Böylece uygarlık, bireyin tehlikeli agresif arzusunu zayıflatarak, silahsızlandırarak ve bireyin içini, tıpkı işgal edilmiş bir şehrin işgal ordusu gibi bir merciinin kontrolü altına sokarak bireyin tehlikeli agresif arzusunun üstesinden gelir.

Suçluluk hissinin oluşumu üzerine analistler diğer psikologlardan farklı düşünür; ama yine analistler için de durumu tam olarak anlatmak kolay değildir. Her şeyden önce, suçluluk hissinin nasıl ortaya çıktığı sorulacak olursa, kişi “kötü” olarak tanımladığı bir eylemde bulununca suçlu (dindarlar günahkâr der) hisseder cevabı alınır. Ama sonra insan bu cevabın ne kadar yetersiz olduğunu fark eder. Belki biraz kararsızlıktan sonra insanın aklına bu kötü şeyi yapmayan, fakat yapmaya niyetlenen birinin de kendini suçlu olarak görebileceği gelir. İnsan burada niyet ile uygulamaya geçmenin neden eşit görüldüğü sorusunu sorar. Her iki durum da, kötülüğü kınanması gereken, uygulamaya geçirilmeden dışlanması gereken bir şey olarak tanımladığımızı öngörür. İnsan bu hükmü nasıl verir? İnsan, temel ve doğal denebilecek, iyiyle kötüyü ayıran bir kuvvetin var olduğu fikrini reddedebilir. Kötü, genellikle egoya zararlı veya tehlikeli bir şey değildir. Tam aksine istenilen, zevk veren bir şeydir. Burada neye iyi, neye kötü denmesi gerektiğini belirleyen yabancı bir etki kendini gösterir. Kendi hisleri insanı bu yola yönlendirmediğine göre, bu yabancı etkiye boyun eğmek için bir gerekçesi olmalı. Bu gerekçe, insanın çaresizliğinde ve diğerlerine bağımlılığında kolaylıkla keşfedilebilir, ve en doğru şekilde sevgiyi kaybetmekten korkmak olarak tarif edilebilir. Bağımlı olduğu kişinin sevgisini kaybederse, insan birçok tehlikeye karşı korumasını da kaybetmiş olur. Her şeyden önce, bu kendinden üstün insanın, üstünlüğünü onu cezalandırarak göstermesi riskine maruz kalır. Yani kötü öncelikle, insanın sevgi yitimi ile tehdit edildiği her şeydir; insan bu kaybın korkusu ile kötüden kaçınmalıdır. Dolayısıyla kötülüğün çoktan yapılması veya yapılmak istenmesi çok az önem taşır; eğer otorite bunu fark ederse, her iki durumda da tehlike ortaya çıkar ve otorite her iki durumda da benzer şekilde davranabilir.

İnsan buna “kötü vicdan” der, ama aslında bahsedilen durum bu ismi hak etmez. Çünkü bu aşamada suçluluk hissi açık bir şekilde sadece sevgiyi kaybetmekten korkmaktır. Yani “sosyal” bir korkudur. Küçük çocuklarda durum başka türlü olamaz. Fakat yetişkinlerde dahi durum çok değişmez; onlarda da babanın veya ebeveynlerin yerini geniş insan topluluğu alır. Sonuç olarak, insanlar, otoritenin haberdar olmayacağına emin oldukları müddetçe, veya otoritenin yaptıkları nedeniyle onları suçlayamayacağı durumlarda, kendilerine düzenli olarak hoşluk hissi vadeden kötüyü gerçekleştirme izni verirler. Korkuları sadece yaptıklarının keşfedilmesi durumunda geçerlidir. Günümüz toplumu genel olarak bu şekilde düşünülmektedir.

Büyük bir değişiklik, otoritenin süper egonun kurulmasını takip eden içselleştirilmesiyle devreye girer. Böylelikle vicdan fenomeni yeni bir aşamaya taşınmış olur. İşte şimdi vicdan ve suçluluk hissinden bahsedebiliriz. Bu noktada yakalanma korkusu ve kötü olanı yapmak ile yapmayı istemek arasındaki fark tamamen akıldan çıkar; çünkü hiç bir şey kendini süper egodan gizleyemez, düşünceler bile. Durum gerçek ciddiyetini kaybetmiştir, çünkü yeni otoritenin, yani süper egonun, düşündüğümüz kadarıyla, birbirlerine ait olma durumunda bulunduğu egoya kötü davranmaya niyeti yoktur. Ama geçmişte kalanın ve bastırılmış olanın canlı kalmasına izin veren oluşumun etkisi kendini bir şeylerin temelde başlangıçtaki gibi kalmasıyla gösterir. Süper ego, günahkâr egoya aynı kaygı duygularıyla acı çektirir ve egonun dış dünya tarafından cezalandırılmasına izin vermek için fırsat kollar.

Bu ikinci gelişim aşamasında vicdan, birincisine yabancı olan, artık kolayca açıklanamayacak bir tuhaflık gösterir. Bir insan ne kadar erdemliyse, davranışları o kadar sıkı ve şüphelidir. Öyle ki sonunda kutsallığı en son noktaya taşıyanlar kendilerini en kötü günahkârlıklarla suçlarlar. Erdem, böylelikle vadedilmiş mükâfatının bir parçasını yitirir, uysal ve kanaatkâr öğretmeninin, yani egonun güveninin tadını çıkaramaz ve görünüşe göre bu güveni kazanmak için boşuna çabalar. Şimdi birileri bize bunlar hazırlanmış, yapay zorluklardır diye itiraz edecektir. Daha sıkı ve tetikte bir vicdan tam da ahlaklı insanı tanımlayan çizgidir diyeceklerdir. Eğer azizler kendilerini günahkâr olarak tanımlıyorlarsa bunda haklılık payı yok değildir; özellikle yüksek oranda maruz kaldıkları dürtülerin tatmininin, günahlarına içten eğilimleri düşünüldüğünde yanlış yapmıyorlardır. Çünkü günahlar bilindiği üzere genel olarak sürekli inkâr ile yalnızca büyürler. Öte yandan ara sıra gelen tatmin günahları en azından bir süre için tenzil eder. Etiğin problem konusunda çok zengin bir alanına dair diğer bir gerçek, yani aksilik, süper egoda vicdanın gücünü çok artıran dışsal inkâr ve yoksunluktur. İnsanın hayatında işler yolunda gittiği sürece vicdanı da yumuşak olur ve egoyu her surette kendi haline bırakır. Ama insanın başına bir talihsizlik gelmeye görsün, kendi içine döner, günahkârlığını görür, vicdani isteklerini artırır, kendine kaçınmalar uygular ve tövbelerle kendini cezalandırır. Bütün insanlar kendilerine böyle davrandılar ve hâlâ davranmaya devam etmektedirler. Ancak bu, çocukluktaki esas vicdan aşaması ile rahatlıkla açıklanabilir. Bu aşama, süper egonun içine yansıtıldıktan sonra bırakılmaz, daha ziyade yanında ve arkasında olmaya devam eder. Kader ebeveyn yetkisinin yerine konulur; insanın başına talihsiz bir olay gelince, insanın bu yüksek güç tarafından artık sevilmediği ve bu sevginin yitirilmesi ile tehdit edildiği anlamına gelir. İnsan mutlu zamanlarında ihmal etmek isteyeceği bu yeni ebeveyn temsilcisine süper egoda teslim olur. Katı bir dinsel açıdan kader, sadece tanrısal iradenin ifadesi olarak görüldüğünde bu, özellikle anlamlı hale gelir. İsrail halkı kendini tanrının seçilmiş çocuğu olarak gördü ve bu büyükbaba, seçilmiş halkın başına talihsizlik üzerine talihsizlik gönderince, bu ilişkide bir yanlış görülmedi veya tanrının gücü ve adaletinden şüphe duyulmadı. Daha ziyade halk, günahkârlıklarını önlerine serecek peygamberler yarattı. Ve İsrail halkı, bu suçluluk duygusu içerisinden, çok sıkı kuralları olan, ruhban sınıfı bazlı bir din çıkardı. İlkel insanın ne değişik davrandığı kayda değer! Başına bir talihsizlik geldiğinde ilkel insan kendini değil, görevini açıkça yerine getirmemiş olan fetişini suçluyor ve kendini cezalandıracağına fetişini dövüyor.

Suçluluk hissinin iki kökeni olduğunu biliyoruz: otoriteden korku ve sonradan eklenen süper egodan korku. Birincisi dürtü tatmininden vazgeçmeye zorlarken diğeri ise cezalandırma dışında, yasaklı arzuların varlığını sürdürmesi süper egodan saklanamadı diye eziyet eder. Süper egonun sertliğinin ve aynı zamanda vicdanın taleplerinin nasıl anlaşılabileceğini de gördük. Dış otoriteden çözülmüş ve kısmi olarak onun yerini alan vicdan talepleri, dış otoritenin sıkılığını uygulamaktadır. Böylelikle dürtü feragatinin suçluluk hissiyle nasıl bir ilişkide durduğunu görürüz. Temelde dürtüden feragat, dış otoriteden korkunun sonucudur; insan sevgiyi kaybetmemek için tatminden vazgeçer. İnsan feragat ettiyse, dış otoritenin işi sonlanır ve suçluluk hissinin kalmaması gerekir. Süper egodan korkma durumu farklıdır. Burada dürtüden feragat etmek yeterli olmaz, çünkü arzu varlığını sürdürür ve kendini süper egodan saklayamaz. Feragatin gerçekleşmesine rağmen bir suçluluk duygusu meydana gelir ve bu, süper egonun görevlendirilmesinin, veya vicdan oluşumunun, ekonomik bir dezavantajıdır. Böylelikle dürtüden feragatin artık tam özgürleştirici bir etkisi yoktur; artık erdemli kişi kendini tutmak suretiyle sevginin teminat altına alınışıyla ödüllendirilmemektedir. Tehditkâr, dışsal bir mutsuzluk – sevginin kaybı ve ceza, dışsal otorite açısından – suçluluk duygusunun yarattığı gerilimle, sürekli olan içsel bir mutsuzluk ile değiştirilmiş olur.

Bu ilişkiler o kadar karışık ve aynı zamanda o kadar önemli ki, kendimi tekrar etme tehlikesine rağmen bu ilişkilere başka bir açıdan değinmek istiyorum. Zamansal sıra şöyle olmalı: her şeyden önce dışsal otoritenin agresyonundan korkmanın sonucu olarak dürtü feragati gelir) bu tabii ki sevgiyi kaybetme korkusunun sonucudur, çünkü sevgi cezanın agresyonundan korur), bunu içsel otoritenin kurulması ve içsel otorite korkusu, yani vicdan korkusu sonucu dürtü feragati izler. İkinci durumda kötü bir şey yapmakla kötü bir şeye niyetlenmek eşit değerde görülür, bu nedenle suçluluk hissi ve cezalandırma ihtiyacı ortaya çıkar. Vicdanın agresyonu, otoritenin agresyonunu muhafaza eder. Buraya kadar her şey tamamen açık, ama talihsizliklerin vicdanı güçlendiren etkisi (dışarıdan dikte edilen feragatlerin) için ve en iyi ile en itaatlilerin olağanüstü sıkılıktaki vicdanları için açıklama alanı nerede bulunuyor? Vicdanın iki özel durumunu da önceden açıklamıştık, ama büyük ihtimalle açıklamamızın her şeyi sonuna kadar açıklamadığı, ve bir kısmın açıklanmamış kaldığı izlenimi var. Burada, tamamen psikanalize özel ve insanların alışılmış düşüncelerine yabancı olan bir fikir sonunda kendini gösterir. Bu fikir konunun neden bu kadar muğlak ve anlaşılmaz görünmek zorunda olduğunu anlamamıza yardımcı olacak türde bir fikir. Bu fikir başta gerçekten vicdanın, (daha doğrusu sonradan vicdan olan korkunun) dürtü feragatinin sebebi olduğunu, ama daha sonra bu ilişkinin terse döndüğünü ifade eder. Her dürtü feragati şimdi vicdan için dinamik birer kaynak haline gelir; her yeni feragat vicdanın sıkılığını ve hoşgörüsüzlüğünü tırmandırır. Ve eğer bunu, bildiğimiz vicdanın oluşum tarihçesiyle uyumlu hale getirirsek, bize çelişkili gelen bir cümleyi kabul etmeyi denemiş oluruz: Vicdan dürtü feragatinin sonucudur; veya: bize dışarıdan dikte edilen dürtü feragati vicdanı oluşturur, bu da daha fazla dürtü feragatine kapı açar.

Aslında bu cümleyle vicdanın daha önce bahsedilen gelişimi arasındaki çelişki o kadar da büyük değil ve bu çelişkiyi daha da azaltmanın yolunu görebiliriz. Daha kolay tasvir etmek için agresif dürtüyü örnek olarak alalım ve bu ilişkilerde hep agresyondan feragat edildiğini varsayalım. Bu tabii ki sadece geçici bir varsayım olmalı. O zaman dürtü feragatinin vicdan üzerindeki etkisi, süper egonun tatmininden kaçındığımız her agresyon parçasını üzerine alması ve bu agresyonu egoya karşı tırmandırması şeklinde olur. Ama bu, vicdanın temel agresyonunun dışsal otoritenin süregelen sıkılığı olduğu ve bu nedenle feragatle bir ilgisi olmadığı fikri ile uyuşmamaktadır. Ancak bu uyumsuzluğu, süper egonun ilk agresif donanımının başka bir türevi olarak kabul ederek yok edebiliriz. Hangi tip dürtülerden vazgeçilmesinin talep edilmesinin önemi olmaksızın çocukta, ona ilk ama aynı zamanda en önemli tatminlerini engelleyen otoriteye karşı büyük miktarda agresif eğilim gelişmiştir. Kaçınılmaz olarak çocuk, bu kindar agresyonun tatmininden vazgeçmek zorunda kalmıştır. Çocuk, bu zor ekonomik durumdan çıkmak için bilindik mekânizmaların yardımına başvurur. Bu mekânizmalar da taarruz edilemez olan otoriteyi özdeşleşme yoluyla içine alır, otorite böylelikle süper ego olur ve çocuğun kendine uygulamak isteyeceği bütün agresyonun sahibi olur. Çocuğun egosu böylesine aşağılanan otoritenin – babanın otoritesinin – mutsuz rolüyle yetinmelidir. Sıklıkla olduğu gibi, bu, durumun tersine dönmesidir. “Eğer ben baba, sen de çocuk olsaydın; sana kötü davranırdım”. Süper ego ile ego arasındaki ilişki, henüz ayrışmamış ego ve dışsal nesne arasındaki ilişkinin arzu ile bozulmuş bir dönüşüdür. Bu da tipiktir. Ama önemli fark şu ki süper egonun esas sertliği, kişinin nesnesinden (babasından) gördüğü veya görmeyi beklediğinden gelmemesinden veya artık gelmiyor olmasındandır. Süper egonun sertliği daha ziyade kişinin nesneye karşı olan kendi agresyonundan gelir. Eğer bu böyleyse, vicdanın başta kişinin kendi agresyonunun bastırmasıyla oluştuğu ve benzer bastırmalarla, ilerleyen zamanda kendini güçlendirdiği gerçekten iddia edilebilir.

Şimdi bu iki görüşten hangisi doğru? Genetik olarak kesin görünen ilki mi, yoksa kuramı karşılayarak tamamlayan yenisi mi? Açıkça ve doğrudan gözlem tanıklığına göre ikisi de doğrulanıyor; birbirleriyle çatışmıyorlar, hatta bir noktada buluşuyorlar. Çünkü çocuğun kindar agresyonu babadan beklenen cezalandırıcı agresyonun miktarıyla belirleniyor. Ancak deneyim, çocuğun geliştirdiği süper egonun sıkılığının kendi karşılaştığı muamelenin sıkılığı ile hiçbir şekilde karşılaştırılamayacağını gösteriyor. Birbirlerinden bağımsız görünüyorlar. Çocuk, çok yumuşak bir terbiyeyle bile oldukça sert bir vicdan geliştirebilir. Bu bağımsızlığı abartmak da hata olurdu; terbiyenin sertliğinin çocuk süper egosunun gelişiminde güçlü bir etki yarattığı konusunda kendimizi ikna etmek zor değil. Sonuç olarak ortaya çıkan şu ki, süper egonun inşasında ve vicdanın oluşumunda gerçek çevrenin muhitlerinin peş peşe gelen yapısal faktörleri ve etkileri beraber çalışırlar ve bu hiç bir şekilde şaşırtıcı değildir, tam aksine böyle süreçler için geçerli olan evrensel, etiyolojik durumdur.

Çocuk ilk büyük dürtü engellemesine çok güçlü bir agresyon ve buna uygun sertlikte bir süper ego ile tepki veriyorsa, filogenetik bir modeli izliyor ve şu an haklı görülen tepkinin ötesine geçiyordur; çünkü tarih öncesi çağların babası kesinlikle korkunçtu ve olağanüstü miktarda agresyona haizdi diyebiliriz. Bireyden filogenetik gelişim tarihine dönüldüğünde, vicdanın oluşumuna dair iki görüş arasındaki fark daha da azalır. Ancak bunun yerine, bu iki süreç arasında yeni ve önemli bir fark kendini gösterir. İnsanın suçluluk hissinin Ödipal karmaşadan geldiği ve erkek kardeşler arasında birlik ile babanın öldürülmesinden kazanıldığı varsayımını görmezden gelemeyiz. O zamanlar agresyon bastırılmazdı, daha ziyade gerçekleştirilirdi. Aynı agresyon, çocuklarda bastırma sonucu suçluluk hissinin kaynağı olmuş olmalıdır. Şimdi bir okuyucunun hiddetle şunları söylemesine şaşırmazdım: “Babanın öldürülüp öldürülmemesi önemsiz, insan her halükarda suçluluk hissine sahip oluyor!” Bu noktada biraz şüphe duyulmasına izin verilmeli. Suçluluk hissi bastırılmış agresyondan mı kaynaklanıyor, yoksa babanın öldürülmesine dair hikâye tamamen bir roman mı? İlkel insanın çocukları, babalarını bugünün çocuklarından daha mı çok öldürürlerdi? Ayrıca, bu bir roman değil de makul bir tarih ise, bütün dünyanın, insanın kendini suçlu hissetmesini bekleyeceği bir olay olmuş demektir. Çünkü kişi gerçekten haklı gösteremeyeceği bir şey yapmıştır, ve her gün meydana gelen bu durum için psikanaliz bize bir açıklama borçludur.

Bu doğrudur ve telafi edilmelidir. Ayrıca fazla olağandışı bir sır değildir. Kişi bir suç işlerken veya işledikten sonra suçluluk hissettiğinde, bu hisse pişmanlık demelidir. Bu his tabii ki bir olayla ilgilidir ve vicdanın, yani kendini suçlu hissetmeye hazır olma halinin, olaydan önce mevcut olduğu varsayılır. Böyle bir pişmanlık bize vicdanın ve suçluluk hissinin menşeini bulmak konusunda hiçbir zaman yardımcı olamaz. Bu her gün olan durumların oluş biçimi genellikle şöyledir: bir dürtü ihtiyacı gücü sınırlı olan vicdana karşı tatminini zorla yaptıracak gücü kazanır ve tatmin sonrası ihtiyacın doğal olarak zayıflaması ile eski güç dengesi kurulur. Psikanaliz, pişmanlık nedeniyle ortaya çıkan suçluluk hissi durumunu bu tartışmaların dışında tutmakla doğru olanı yapmıştır, her ne kadar bu durum sıkça gerçekleşse de ve büyük pratik önemi olsa da.

Ancak eğer insanın suçluluk hissi, ilkel babanın öldürülmesine gidiyorsa, o zaman da bu bir “pişmanlık” olayı olurdu. O zamanlar bu olay karşısında vicdan ve suçluluk duygusunun daha fazla mevcut olmadığı öngörüsünde mi bulunmalı? Bu durumda pişmanlık nereden geliyor? Kesinlikle, bu durum bize suçluluk hissinin gizemini açıklamalı ve sıkıntımızı sonlandırmalı. Yapacağını da sanıyorum. Bu pişmanlık, oğullar tarafından nefret edilen ama aynı zamanda sevilen babaya karşı en baştaki hissi kararsızlıktı; nefret agresyonla tatmin edildikten sonra, olay üzerine pişmanlık yoluyla sevgi öne çıktı. Baba ile özdeşleşme yoluyla süper ego dikildi, süper egoya babanın yapılan harekete vereceği gibi bir cezalandırma gücü verdi ve benzer bir hareketin tekrarını engellemesi gereken kısıtlamaları oluşturdu. Babaya karşı agresif eğilim, takip eden nesillerde de kendini tekrar ettiği için suçluluk hissi de var olmaya devam etti; bastırılan ve süper egoya devrolan her agresyon ile kendini güçlendirdi. Zannedersem şimdi sonunda sevginin vicdanın meydana gelmesindeki payı ve suçluluk duygusunun ölümcül kaçınılmazlığı arasındaki bu ikilemi tam bir netlikle kavrayabildik. Gerçekten insanın babayı öldürüp öldürmediği veya bu hareketten sakınıp sakınmadığı önemli değildir. İnsan kendini her iki durumda da suçlu bulmalıdır, çünkü suçluluk hissi kararsızlık çatışmasının1, yani Eros ile yıkım veya ölüm dürtüsü arasındaki sonsuz savaşın ifadesidir. İnsanlara beraber yaşama görevi verildiği sürece bu çatışma körüklenecektir; topluluk sadece aile formunu kabul ettiği sürece bu çatışma, kendini Ödipus karmaşası olarak ifade etmek, vicdanı devreye sokmak ve ilk suçluluk hissini yaratmak zorunda kalacaktır. Eğer bir topluluğun genişletilmesi denenirse, aynı çatışma geçmişe bağlı şekillerde güçlenecektir ve suçluluk duygusunun daha da artmasıyla sonuçlanacaktır. Uygarlık, insanların içten birbirlerine bağlandığı bir kitlede onları birleştiren, içsel

erotik bir itici güce itaat ettiği için, bu hedefe ancak sürekli olarak büyüyüp güçlenen bir suçluluk hissiyle ulaşabilir. Babada başlatılan kitlede tamamıyla biter. Eğer uygarlık aileden insanlığa doğru gelişimin gerekli yoluysa, doğuştan gelen kararsızlık çatışmalarının ve sevgiyle ölüm dürtüsü arasındaki sonsuz anlaşmazlığın sonucu olarak uygarlık, aileye kişinin taşımayı ağır bulduğu derecelere yükselmiş suçluluk duygularıyla çözülmeyecek şekilde bağlıdır. İnsanın aklına, büyük şairin “tanrısal güçlere” karşı dokunaklı kovuşturması gelir:

1 Almanca’da “Ambivalenzkonflikt” olarak geçmektedir (ç.n.)

Bizi hayatın içine sürüyorsun,
Zavallının suçlu olmasına izin veriyorsun,

Sonra ona ıstırabı bırakıyorsun,
Çünkü her suç intikamını dünyada alır.2

2 Goethe – Wilhelm Meister

Ve insan her şeye rağmen kendi hislerinin girdabından efor sarf etmeden kurtulmanın yolunun, derin gerçeklerinin birkaçımıza lütfedilmiş olduğu, geri kalanlarımızın acı dolu belirsizlik ve huzursuz el yordamıyla aramalar arasında kendi yolunu bulması gerektiği bilgisiyle içini çekebilir.

VIII

Böylesi bir yolun sonuna varmaktayken, yazar okurlarından, onlara daha usta bir rehber olamadığı, onları ıssız rotalardan ve külfetli dolambaçlı yollardan kurtaramadığı için özür dilemelidir. Hiç şüphesiz daha iyisi yapılabilirdi. Sonunda da olsa bazı şeyleri düzeltmeye çalışmak isterim.

Öncelikle okuyucularda, suçluluk hissine dair tartışmanın, çok yer kaplayarak ve kenara itilmiş diğer içeriklerle her zaman çok doğrudan bağlanmadan bu denemenin çerçevesini parçaladığına dair bir izlenim olmasından şüpheleniyorum. Bu, tezimin yapısına zarar vermiş olabilir, ama suçluluk hissinin, uygarlığın gelişmesinin en önemli problemi olduğunu ortaya koyma ve uygarlığın ilerlemesi için bedelin suçluluk hissinin artmasıyla mutluluk kaybı olarak ödendiğini gösterme meramına tamamıyla uygundur. İncelememizin son sonuçlarına dair bu cümlede hâlâ kulağa tuhaf gelen kısım büyük ihtimalle son derece garip ve daha henüz tam olarak anlaşılmamış olan suçluluk hissinin bilinçle olan ilişkisine bağlanabilir. Genelde, bize normal gelen pişmanlığa dair durumlarda, pişmanlık kendini bilince açıkça algılanabilir kılar; suçluluk hissi yerine “suçluluk bilinci” demeye de alışığız. Normali anlamak için kıymetli ipuçlarını borçlu olduğumuz nevrozların bilimsel çalışmaları çelişkili bağlantılar göstermektedir. Bu duygulanımlardan birinde, saplantı nevrozunda, suçluluk hissi sesini gürültülü bir şekilde bilinçte duyurur, hastanın hayatına hükmettiği gibi hastalığın çizdiği resme de hakim olur ve yanında neredeyse başka hiçbir şeyin ortaya çıkmasına izin vermez. Ancak diğer çoğu nevrotik vakada ve şekillerde tamamen bilinçdışında kalır. Bunun için daha değersiz etkiler ortaya çıkarmaksızın... Hastalar, onlara “bilinçdışı suçluluk hissi” dediğimizde bize inanmazlar; onlar tarafından biraz daha anlaşılır olmak için suçluluk hislerinin kendini gösterdiği bilinçdışı bir cezalandırma ihtiyacından bahsederiz. Ama nevroz biçimleriyle olan ilişki abartılmamalı; saplantılı nevrozda bir hasta türü belli davranışları gerçekleştirmeleri engellendiğinde suçluluk hissini algılamaz veya ilk olarak bunu üzücü bir rahatsızlık, bir tip kaygı olarak hissederler. Bunların en nihayetinde anlaşılır olması gerekir, ama daha henüz anlaşılır olmadılar. Belki burada suçluluk hissinin temelde kaygının topoğrafik bir çeşidinden başka bir şey olmadığı ve sonraki dönemlerinde süper egodan korkma ile tamamen çakıştığı açıklaması uygun olacaktır. Kaygının bilinçle olan ilişkisi de aynı olağanüstü çeşitliliği göstermektedir. Kaygı, her zaman bir yerlerde ve bütün semptomların altında gizlidir, ama bazen bilinçten gürültülü bir şekilde kendi için yararlanır. Bazen de kendini öylesine iyi gizler ki, bilinçdışı kaygıdan veya, (eğer daha saf bir psikolojik vicdana sahip olmak istiyorsak kaygı en başta sadece bir histir), kaygı ihtimallerinden bahseder oluruz. Bu yüzden, uygarlıkça yaratılmış suçluluk bilincinin, öylece tanınır halde olmadığı, büyük bir kısmı bilinçdışında kaldığı veya insanın başka sebepler aradığı için bir huzursuzluk, bir memnuniyetsizlik olarak ön plana çıktığı düşünülebilir. Dinler, hiç değilse, suçluluk duygusunun uygarlıktaki rolünü hiç bir zaman yanlış değerlendirmediler. Diğer yerlerde takdir edemediğim bir konu ise şudur ki dinler, insanları, günah dedikleri bu suçluluk duygusundan kurtarma iddiasıyla meydana çıkarlar. Bu kurtuluşun Hıristiyanlıkta nasıl sağlandığından, ki bu bir bireyin diğer herkesin suçunu kendi üzerine alıp kendisinin kurban olarak öldürülmesi ile oluyor, uygarlığın başlamasına vesile olmuş olabilecek bu ilk suçluluk hissinin hangi olay vasıtasıyla edinildiğine dair bir sonuç çıkarabildik.

Belki, sıklıkla düşüncesiz bir şekilde ve birbirlerinin yerlerine kullandığımız süper ego, vicdan, suçluluk duygusu, cezalandırma ihtiyacı, pişmanlık gibi kelimelerin anlamlarını açıklamak çok da önemli olmayacak olsa da tamamen gereksiz değildir. Hepsi aynı nokta ile ilişkilenirler, ama hepsi aynı noktanın başka yönlerini isimlendirirler. Süper ego buradan çıkan bir mercidir, vicdan ise diğerleriyle süper egoya atfettiğimiz ve egonun eylem ve niyetlerini kontrol eden, değerlendiren, bir tür sansür uygulayan bir işlevdir. Süper egonun çetin tarafı olan suçluluk duygusu ise aynı şekilde vicdanın sert yüzü, egoya tahsis edilmiş egonun eğilimleri ve süper egonun talepleri arasındaki gerginliğin değerlendirilmesi biçiminde kontrol edildiğine dair algısıdır. Bütün ilişkinin altında yatan bu kritik merciden ve cezalandırma ihtiyacından korku, egonun sadist süper egonun etkisi altında mazoşist hale gelen bir dürtü ifadesidir; dolayısıyla, egoda mevcut iç yıkıma yönelik dürtünün bir parçası süper ego ile erotik bir bağ için kullanılır. Vicdandan, bir süper ego saptanabilir olana kadar bahsetmemek gerekir; itiraf etmek gerekir ki suçluluk bilinci süper egodan ve böylelikle vicdandan önce mevcuttur. Bu durumda, dışsal otoritenin sevgisine ihtiyaç ile engellenmesi ile agresyona eğilimi oluşturan dürtü tatmininin çağrısı arasındaki çatışmanın direkt olarak soyundan gelen ego ile dışsal otorite arasındaki gerilimi takdir etmek, dışsal otoriteden korkunun doğruca ifadesidir. Dışsal ve içsel otoriteden korkunun üst üste binmesinden oluşan suçluluk duygusunun her iki katının da üst üste olması, vicdanın ilişkilerine dair bazı anlayışları güçleştirdi. Pişmanlık, egonun suçluluk duygusu durumlarında verdiği tepkinin genel tanımıdır, arka planda etkili olan kaygının az değiştirilmiş his materyalini içerir. Pişmanlığın kendisi bir cezadır, cezalandırma ihtiyacına dâhil edilebilir ve de vicdandan yine daha eski olabilir.

İncelememizde bir süre aklımızı karıştıran çelişkileri tekrar gözden geçirmenin zararı dokunmayacaktır. Suçluluk duygusu bir taraftan kaçınılan agresyonun sonucu olmalıdır, öte taraftan da tarihsel olarak başladığı nokta olan baba katlinin, icra edilmiş bir agresyonun sonucu olmalıdır. Bu zorluktan çıkış yolunu da bulduk. İçsel otoritenin, süper egonun, kurulmasıyla koşullar temelden değişti. Daha önce suçluluk duygusu pişmanlıkla aynı kefeye düşüyordu; böylelikle pişmanlığın tanımının gerçekten icra edilmiş agresyonlara ayrılmış olduğunu görüyoruz. Daha sonra süper egonun her şeyi bilirliği sonucunda niyetlenen ve yerine getirilen agresyonların arasındaki farkın gücü kayboldu; böylelikle bütün dünyanın bildiği gibi icra edilmiş bir şiddet eylemi suçluluk duygusu yaratabildiği gibi psikanalizin bulduğu üzere sadece niyetlenmiş olan da suçluluk duygusu uyandırabiliyor. Psikolojik durumdaki değişiklik bir yana, iki temel içgüdünün kararsızlık çatışması aynı sonucu geride bırakmaktadır. Deneme, suçluluk duygusunun bilinçle olan değişken ilişkisine dair gizemi çözmeye yakındır. Pişmanlıktan gelen ve kötü bir eyleme dair olan suçluluk duygusu her zaman bilinçli olmalıdır diye düşünürken kötü bir isteğin algılanmadan bilinçdışında kalması da mümkün diye düşünülebilir. Yalnızca bu kadar basit değildir ve saplantı nevrozu1 enerjetik olarak buna itiraz eder. İkinci itiraz ise insanın süper egoyu donattığını düşündüğü agresif enerjinin, bir görüşe göre sadece dışsal otoritenin ceza enerjisini devam ettirdiğini ve ruhsal yaşam içinde koruduğunu, bir başka görüşe göre ise bunun daha ziyade kullanıma konulmayan ve kişinin engelleyici otoriteye karşı açığa çıkardığı kendi agresyonu olduğunu iddia eder. İlk öğreti tarihçeyle, ikincisi ise suçluluk duygusu kuramıyla daha uyumludur. Detaylı bir düşünme, uzlaşmaz gibi görünen çelişkiyi neredeyse tamamen silmiştir; temel ve genel olarak geride kalan, olan bitenin içe kaydırılmış bir agresyonla ilgili olmasıdır. Klinik gözlem, süper egoya atfedilen agresyonun gerçekten de iki kaynağını ayırt etmeye tekrardan müsaade etmektedir; bu iki kaynaktan her münferit durumda biri veya diğeri daha etkili olsa da genelde bu iki kaynak beraber çalışırlar.

1 Almanca’da “Zwangsneurose”– ç.n.

Bu noktanın, daha önce geçici olarak benimsenmesi için önerdiğim bir görüşü ciddiyetle savunmak için iyi bir yer olduğunu düşünüyorum. En yeni analitik literatürde her tür inkârın ve engellenmiş her dürtü tatmininin suçluluk hissinde bir artışla sonuçlandığı

veya sonuçlanabileceği öğretisine dair özel bir eğilim kendini gösteriyor. Bunu sadece agresif dürtüler için geçerli sayarak büyük bir kuramsal kolaylık sağlanacağına ve böylelikle bu öneriye karşı geleceklerin çok bir şey bulamayacağına inanıyorum. Karşılanmamış erotik bir isteğin yerini suçluluk hissinin tırmanmasının alacağını dinamik ve ekonomik olarak nasıl açıklamalı? Dolaşık yollarla bu mümkün görünmektedir; erotik tatminin engellenmesi, engelleyen kişiye karşı bir parça agresif eğilime yol açıyorsa ve bu agresyonun kendisi tekrardan bastırılmak zorunda kalıyorsa... Ama yine bu da kendini bastırarak suçluluk duygusuna dönüştüren ve süper egoya itilen agresyondur. Bir çok süreci suçluluk duygusunun türevleri konusunda psikanalitik bulguları agresif dürtü ile kısıtlayarak çok daha kolay ve duru bir şekilde gösterebileceğimize ikna olmuş durumdayım. Klinik malzemenin soruşturulması burada açık bir cevap sunmuyor, çünkü hipotezimize göre iki tip dürtü de neredeyse hiçbir zaman saf ve birbirlerinden yalıtılmış olarak görünmezler; ama uç vakaların takdiri beklediğim yönü gösteriyor olacaktır. Vakanın bu kısıtlı görüşünden bu görüşü bastırma sürecine uygulayarak bir ilk fayda edinmek bana cazip geliyor. Öğrendiğimiz üzere nevroz, semptomları yerine getirilmemiş cinsel arzuların ikame tatminidir. Analitik çalışma sırasında bizi şaşırtacak şekilde, belki de her nevrozun, nevroz tarafından ceza olarak kullanılarak semptomları güçlendiren bir miktar bilinçdışı suçluluk duygusu gizlediğini öğrendik. Şimdi şu önermeyi öne sürmek akla yakın gelmektedir: eğer bir dürtü eğilimi bastırılmaya maruz kalırsa, bu dürtü eğiliminin libidinal bileşenleri semptomlara, agresif bileşenleri de suçluluk duygusuna dönüştürülür. Bu önerme ortalama bir tahminle bile doğruysa ilgimizi hak eder.

Bu tezin bazı okurları, eros ve ölüm dürtüleri arasındaki savaşa dair formülü çok sık duydukları izlenimine de kapılmış olabilirler. Bu formülün, insanlığın geçtiği uygarlaşma sürecini tanımladığı gibi bireylerin gelişimi ile de bağlantılı olduğu ve genel olarak organik yaşamın da sırrını açığa çıkardığı iddia edilmektedir. Bu üç sürecin birbirleriyle ilişkisini incelemek kaçınılmaz görünüyor. Bu formülün yinelenmesi, insanlığın uygarlaşma sürecinin olduğu gibi bireyin gelişim sürecinin de zaruri bir süreç olduğu ve aynı zamanda bu iki sürecin genel olarak hayatın özelliklerinde pay sahibi olmaları gerektiği düşünüldüğünde haklı görülür. Öte yandan, bu genel karakteristiğin varlığına dair kanıt, bu süreçler özel şartlar altında daraltılmadığı sürece, süreçler arasında ayrımda bulunmaya katkıda bulunmamaktadır. Öncelikle, uygarlaşma sürecinin eros tarafından ortaya konan ve Ananke tarafından teşvik edilen bir görevin etkisiyle deneyimlenen zaruri süreçler olan yaşam sürecinin değiştirilmiş bir hali olduğu ifadesiyle teselli bulabiliriz ve bu görev münferit insanları kendi içinde birbirlerine libidinal olarak bağlanmış bir toplulukta birleştirmektir. İnsanlığın uygarlaşma süreci ile bireysel insanların gelişim veya yetişme süreçleri arasındaki ilişkiye baktığımızda, hiç şüphe etmeden iki sürecin de farklı tip nesnelere uygulanan, birebir olmasa da benzer doğalara sahip süreçler olduklarına hüküm verebiliriz. İnsan türünün uygarlaşma süreci tabii olarak bireyin gelişimine göre daha yüksek dereceden bir soyutlamadır. Bu nedenle, onu somut olarak kavramak daha zordur ama analojileri de saplantılı bir şekilde abartmamak gerekiyor; hedeflerin benzerliğinde – birinde bireyin bir insan kitlesine dahil edilmesi, diğerindeyse birçok bireyden kitlesel birlik oluşturulması – bunun için kullanılan araçlar ve ortaya çıkan fenomenin benzerliği hayrete düşürmemelidir. Bu iki süreci birbirinden ayıran önemli karakteristik, olağanüstü önemi nedeniyle daha fazla bahsedilmeden bırakılmamalı. Bireysel kişinin gelişim sürecinde mutluluk tatminini bulmaya yarayan haz ilkesi programı asıl amaç olarak tutulur, insan topluluğuna dahil olmak veya uyum sağlamak mutluluk hedefine ulaşmak yolunda yerine getirilmesi gereken, neredeyse kaçınılamaz bir koşul olarak görünmektedir. Bu şart olmadan hedefe ulaşmak mümkün olabilseydi belki bu daha iyi olurdu. Başka türlü söylemek gerekirse, kişisel gelişim iki eğilimin, egoistik olarak isimlendirmeye alışık olduğumuz mutluluk eğiliminin ve fedakârlık dediğimiz diğerleriyle birleşme eğiliminin etkileşiminin ürünü olarak görünmektedir. Her iki tanım da daha derinleşmemektedir. Kişisel gelişimde, dediğimiz gibi, genellikle asıl vurgu egoistik veya mutluluk eğilimine yapılırken, “uygar” olarak isimlendirilen diğer vurgu, genellikle sınırlandırıcı rolle yetinmektedir. Ancak uygarlaşma sürecinde bu farklıdır; burada insan bireylerinden bir birlik kurmak açık ara farkla esas olandır; mutlu kılma hedefi hâlâ mevcuttur, ama arka plana çekilmiştir; neredeyse bireylerin mutluluğuyla ilgilenilmek zorunda kalınmadığında daha başarılı bir şekilde büyük bir insan topluluğu yaratılıyor gibi görünüyor. Bireylerin gelişim süreci, insanın uygarlaşma sürecinde bulunmayan kendi özel karakteristiklerine sahip olabilir; sadece insanın gelişim sürecinin hedefi, toplulukla birleşmek olduğu zaman uygarlaşma süreci ile denk düşmek zorunda kalır.

Nasıl ki gezegen, kendi ekseninin etrafında dönmenin dışında, aynı zamanda kendi merkez üssü etrafında dönerse; her birey de kendi hayat yolunda yürürken insanlığın gelişim yoluna benzer bir şekilde katılım sağlar. Ancak bizim ahmak gözlerimize ilahi güç oyunları, sonsuza dek aynı kalacak bir düzen içindeymiş gibi gelirler; organik olaylarda bile güçlerin nasıl birbirleriyle güreştiğini ve bu çatışmanın sonuçlarının organik dünyayı sürekli olarak değiştirdiğini görürüz. Aynı şekilde her bireyde de her iki eğilim, bireysel mutluluğa ve insanlarla birleşmeye yönelik eğilimler, birbiriyle savaşırlar; böylelikle bireysel ve toplumsal gelişim süreçleri birbirleriyle düşmanca bir şekilde karşılaşır ve birbirlerinin zeminlerini engellerler. Ama bireyle toplum arasındaki bu savaş, büyük ihtimalle uzlaşmayacak olan temel dürtülerin, eros ve ölüm, karşıtlığının soyundan gelmemektedir; libidonun içişlerinde libidonun ego ve nesneler arasında paylaştırılmasındaki çekişmeyle karşılaştırılabilir bir çekişmeyi işaret eder ve bu savaş bireyde, uygarlıkta da olması umut edilen bir denkleşmeye varır. Ancak şu an için uygarlık, bireylerin hayatlarını daha da çok zorlaştırmaktadır.

Uygarlık süreciyle bireyin gelişim yolu arasındaki analoji önemli bir kısmı daha kapsayacak şekilde genişletilebilir. Toplumun da bir süper ego inşa ettiği ve bu toplumsal süper egonun etkisi altında uygarlık gelişiminin gerçekleştiği iddia edilebilir. Bu eşleşmeyi detaylarına inerek takip etmek, insan uygarlığının uzmanı olan biri için cazip bir görev olabilir. Kendimi bir kaç göze çarpan noktaya vurgu yapmakla sınırlayacağım. Kültürel bir dönemin süper egosu bireylerinkiyle benzer bir kökene sahiptir ve ezici bir ruhsal gücü olan veya insani eğilimlerden birinin en güçlü ve en saf olduğu, bu nedenle de genellikle tek taraflı bir biçim almış olan büyük lider kişiliklerin geride bıraktığı izlenimler üzerinde ayakta durur. Benzerlik bir çok durumda daha da ileri gider ve her zaman olmasa da sıkça bu insanlarla kendi yaşam sürelerinde alay edilir; bu insanlara kötü davranılır veya bu insanlar zalimce yok edilirler. Tıpkı ilkel babanın şiddet dolu katlinden uzun zaman sonra tanrılığa yükselmesi gibi... Eğer birilerinin uzak geçmişe dair sisli anılarından hayata geri getirilen bir efsanenin parçası değilse, kaderin ağlarının böyle örülmesine en dokunaklı örnek İsa’dır. Bu uyumun diğer bir noktası ise uygarlığın süper egosunun, tıpkı bireylerinki gibi, uyulmaması durumunda “vicdan korkusu” tarafından cezalandırılacak sert ideal talepleri ortaya koymasıdır. Evet, burada garip bir durum ortaya çıkıyor. Kitlelere ait ruhsal süreçler, tek tek insanlarda olabileceğine göre, bize daha tanıdıktır ve bilincin erişimine daha açıktır. Bireyde gerilim durumunda süper egonun agresyonu ayıplamalar olarak çok net bir şekilde algılanabilir olur, bu arada taleplerin kendileri genellikle arka planda bilinçdışında kalır. Bilinçli kavrayışa getirildiğinde, taleplerin ilgili kültürün süper egosuyla denk düştüğünü görürüz. Bu noktada tabiri caizse her iki süreç, grubun uygarlığının ve bireylerin kendilerinin gelişim süreçleri, düzenli olarak birbirleriyle yapışıktır. Süper egonun bazı tezahürleri ve özellikleri, bu sebeple uygar toplumdaki süper ego hareketlerinde bireylerde görüldüğünden daha kolay görülebilir.

Kültürel süper ego kendi ideallerine şekil verir ve taleplerini dile getirir. Bu talepler arasında insanların etik olarak özetlenecek şekilde hangi ilişkilerde birbirleriyle ilgilenebileceği vardır. Adeta etikten büyük bir performans beklercesine tüm zamanlar boyu etiğe büyük değer biçilmiştir. Gerçekten de etik, her uygarlığın en hassas noktalarında görülebileceği üzere bu noktalarla ilgilenmiştir. Etik, böylelikle terapötik bir deneme olarak yorumlanabilir ve şu ana kadar hiçbir uygarlık çalışmasının ulaşamadığı bir çaba olarak, süper egonun emri yoluyla başarmak olarak görülebilir. Bildiğimiz üzere burada soru, uygarlığın önündeki en büyük engel olan, insanların birbirlerine olan agresif yapısal eğilimlerinin nasıl kaldırılacağıdır, ve tam da bu yüzden kültürel süper egonun emirlerinden muhtemelen en genci olan emir özellikle ilgi çekicidir: komşunu kendin gibi sev. Nevroz araştırmalarında ve terapisinde, bireyin süper egosuna karşı iki serzenişin dile getirildiği sonucuna varıyoruz: süper egonun, emirlerinin ve yasaklarının sertliğinde egonun mutluluğu ile çok az ilgilendiği ve uyuma karşı direnci, id’in dürtü gücünü ve gerçek çevrenin zorluklarını yeterince hesaba katmadığı… Terapötik meramda bu nedenle süper ego ile çok sık savaşırız ve süper egonun isteklerini azaltmaya uğraşırız. Tamamen benzer bir itirazı kültürel süper egonun etik taleplerine karşı da getirebiliriz. Kültürel süper ego aynı zamanda insanın ruhsal yapısına dair gerçeklerle de yeterince ilgilenmez. Bir emir verir ve insanın bu emre uymasının mümkün olup olmayacağını sormaz. Bunun yerine, insanın egosunun psikolojik olarak ondan istenen her şeyi yapabileceğini ve egonun idin üzerinde sınırsız hakimiyeti olduğunu sanır. Bu bir hata. “Normal” diye isimlendirdiğimiz insanlarda bile id üzerindeki hüküm belli sınırları geçemez. Daha fazlası talep edildiğinde, insanın içinde ya bir isyan ya da bir nevroz oluşur, ya da fazla talep insanı mutsuz eder. “Komşunu kendin gibi sev” emri, insanın agresyonuna karşı en güçlü savunmadır ve kültürel süper egonun psikolojiye karşı gelen prosedürleri için mükemmel bir örnektir. Bu emrin yerine getirilmesi imkânsız; sevginin böylesine büyük enflasyona uğraması sadece sevginin değerini azaltır, tehlikeyi ortadan kaldırmaz. Uygarlık bunların hepsini gözardı eder; sadece kurala uymak ne kadar zorsa, uymanın da o kadar erdemli olacağını hatırlatır. Ancak kim ki bugünün uygarlığında böylesi bir kurala riayet eder, o kişi kendini o kurala uymayana göre dezavantajlı bir konuma koymuş olur. Uygarlığın agresyona koyduğu engel ne kadar güçlü olmalı? Hele aynı agresyona karşı olan savunma insanı en az agresyonun kendisi kadar mutsuz ederken? Sözde doğal etiğin, burada kişinin kendini diğerlerine göre daha iyi saymasından gelen narsistik bir tatmin dışında sunacak hiçbir şeyi yok. Dine yaslanan etik burada daha iyi bir öbür dünya sözünü ortaya atar. Sanırım erdem, dünyada ödüllendirilmediği sürece zaten etik boşuna vaaz verecektir. İnsanın mülkle olan ilişkisindeki gerçek değişimin burada bütün ahlâki buyruklardan daha çok çare olacağına şüphem yok; fakat bu içgörü sosyalistler arasında insanın doğasına dair yeni bir idealizme ait yanlış değerlendirme ile bulandırılıyor ve uygulama için değeri düşürülüyor.

Uygarlığın gelişiminde süper egonun görünen rolünü incelemek daha başka bilgiler vaat ediyor gibi görünmektedir. Sonuca koşuyorum, şu sorudan elbette zor sakınabilirim: Eğer uygarlığın gelişimi bireyinkiyle böylesine büyük ölçüde benzerliklere sahipse ve aynı araçlarla çalışıyorsa, o zaman insan bazı uygarlıkların – veya kültürel dönemlerin, muhtemelen bütün insanlığın – uygar eğilimlerin etkisi altında nevrotik hale geldiği tanısını koyma yetkisine sahip olamaz mı? Bu nevrozları analitik olarak parçalarına ayırarak, büyük pratik ilgiyi hak edecek terapötik öneriler ortaya çıkabilirdi. Psikanalizin uygar topluluğa uygulanacağı böylesi bir denemenin belli açılardan anlamlı ve faydalı olacağını söyleyebilirim. Ancak çok dikkatli olunmalı ve konunun analojilerle ele alındığı ve bu analojileri oluştukları, geliştikleri etki alanından koparmanın sadece insanlarda değil, aynı zamanda kavramlarda da tehlike oluşturduğu unutulmamalıdır. Ayrıca topluluk nevrozu tanısı da önemli bir zorlukla karşılaşmaktadır. Bireysel nevrozda, hastanın kendini “normal” olarak kabul edilen çevresinden ayırması ve başlangıç noktasıyla karşıtlık bize yardımcı olur. Böylesi bir fon ya da kıyas benzer bir şekilde etkilenen kitlelerde yoktur, başka bir yerden getirilecektir. Bu idrakin terapötik kullanımı açısından, kitleye terapiyi zorla kabul ettirme yetkisine kimse sahip değilken, sosyal nevrozun en doğru analizi neye yardımcı olacak? Bütün bu engellemelere rağmen bir gün birinin uygar topluluğun böylesine tehlikeli bir patolojisine karşı bu riskli girişimi ele alacağı beklenebilir.

İnsan uygarlığının değerine dair bir değerlendirme verme niyeti bana birçok sebepten ötürü çok uzak geliyor. Uygarlığımızın sahip olabileceğimiz veya kazanabileceğimiz en değerli şey olduğunu ve uygarlığımızın yolunun bizi mutlaka beklenmedik ölçüde mükemmeliyete ulaştıracağını söyleyen coşkulu hükümden kendimi geri tutmak için hayli çabaladım. Uygarlığa eğilimin ve kullandığı araçların bir değerlendirmesini yaparak; sonuçta gösterilen çabanın boşa gideceği ve ortaya bireyin kabul edemeyeceği bir tablonun çıkacağı sonucuna ulaşan şüphecileri en azından sinirlenmeden dinleyebiliyorum. Tarafsızlığım, bütün bu şeyler hakkında çok az bilgim olduğundan benim için her şeyi kolaylaştırıyor. Kesinlikle bildiğim tek şey ise; insanın değer yargıları kesinlikle mutlu olma arzuları tarafından yönetilmektedir, dolayısıyla da insanların sanrılarını argümanlarla destekleme denemelerinden fazlası değildir. Eğer biri insan uygarlığının kaçınılmaz özelliğini vurgular; örneğin cinsel hayatın kısıtlanmasına meyletmenin veya hümanist ideallerin doğal seçilim pahasına icrasının gelişimin önlenemez, yolundan çevrilemez parçaları olduğunu, en iyisinin insanın bunlara boyun eğmesi ve bunları doğanın gerekliliği olarak görmesi olduğunu söylerse, bunu çok iyi anlayabilirim. Buna karşın, insanın aşılmaz gördüğü bu tip eğilimlerin insanlık tarihi boyunca genellikle bir yana atılıp yerlerine başkalarının konduğunu söyleyen itirazın da farkındayım. Böylelikle türdeşlerimin önünde peygamber olarak ayağa kalkmaya cesaretim yok ve insanların sitemleri önünde onları nasıl teselli edeceğimi bilmediğim için eğiliyorum. Çünkü en temelde herkesin istediği budur; en vahşi devrimcilerden en edepli sofu inananlara kadar daha az tutkuyla olmamak üzere.

Bana öyle geliyor ki insan türü için kader sorusu, sadece uygarlık gelişiminin başarılı olup olmayacağı değil, aynı zamanda bu gelişimin; beraber yaşamanın, agresyondan ve kendini imha dürtülerinden gelen rahatsızlıkları ne ölçüde kontrol altına alacağı... Tam da bu açıdan belki de şu anki dönem özel bir ilgiyi hak ediyor. İnsanlar doğaya hükmetmeyi o kadar ileri götürdüler ki, bu egemen olma halinin yardımıyla birbirlerini yaşayan son insana değin yok etmek kolaylaştı. İnsanlar şu anki huzursuzluklarının, mutsuzluklarının ve endişeli ruh hallerinin büyük bir kısmının bu yüzden olduğunu biliyorlar. Ve şimdi iki “ilahi güç”ten diğerinin, ölümsüz Eros’un, kendi kadar ölümsüz rakibi ile olan savaşında kendini başarı ile savunmak için gayret göstermesini beklemeli. Ancak kim başarıyı ve sonunu önceden kestirebilir ki?